<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "-//TEI P5//DTD Main Document Type//EN" "tei_all.dtd" [
<!ENTITY bd '<lb break="no" rend="-" ed="#b"/>'>
<!ENTITY bl '<lb ed="#b"/>'>
<!ENTITY jj '<choice><orig>j</orig><reg type="j">i</reg></choice>'>
<!ENTITY uu '<choice><orig>v</orig><reg type="v">u</reg></choice>'>
]>
<!--bd  = Bonetti Dash-->
<!--bl = Bonetti Line Beginning-->
<!--jj  = Annotation on alphabeme 'i', saying that it is represented by allograph j in Bonetti or Garufi-->
<!--uu  = Annotation on alphabeme 'v', saying that it is represented by allograph v in Bonetti or Garufi-->
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Romualdi Salernitani Chronicon, Bonetti edition</title>
        <editor xml:id="pm">Paolo Monella</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Encoding experiments</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listBibl>
          <msDesc xml:id="o">
              <msIdentifier>
                  <settlement>Ottobonianus</settlement>
                  <idno>Latinus 2940, 1st fragment</idno>
                </msIdentifier>
            </msDesc>
        <biblStruct xml:id="b">
            <monogr>     
                <author>Guarna, Romualdus</author>
                <title>Romualdo II Guarna, Chronicon</title>
                <idno type="ISBN">9788883090561</idno>
                <editor>Bonetti, Cinzia</editor>
                <imprint>
                    <publisher>Avagliano</publisher>
                    <date>2001</date>
                    <pubPlace>Salerno</pubPlace>
                </imprint>
            </monogr>
            <series>
                <title level="s">Schola Salernitana. Studi e testi</title>
                <biblScope unit="volume">6</biblScope>
            </series>
            <note>Saggi introduttivi di G. Andenna, Hubert Houben, M. Oldoni.</note>
        </biblStruct>
        </listBibl>
    </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
        <editorialDecl xml:id="norev">
            <p>OCR not reviewed.</p>
        </editorialDecl>
        <editorialDecl xml:id="ocr">
            <p>OCR was reviewed, and 'rs' tags were added for proper nouns (those nouns that were capitalized 
                in the print edition).
                All text is now in lowercase (to capitalize words at the beginning of a paragraph or after 
                punctuation, a script will be needed).
                The text is now ready to be collated upon individual manuscripts.
            </p>
        </editorialDecl>
        <editorialDecl>
            <quotation marks="all">
                <p>Quotation marks were almost always represented in the source print edition
                    by “double quotation marks”, open and closed. In fewer cases, by «Swiss quotation marks».
                    In all those cases, marks were retained and the quotation was marked up with 'said'
                    (direct speech) or 'quote' (quotations from literary works).</p>
                <p>In some cases, no quotation marks were present in the print edition around direct speeches
                    or quotations, but I still marked them with 'said' or 'quote', adding
                    @rend="none".</p>
                <p>In other cases, in the print edition “double quotation marks” were used to highlight additions
                    not present in all branches of the textual tradition. In these cases, quotation marks
                    have been retained and no specific markup was added in the digital edition.</p>
                <p>“Double quotation marks” were also retained, if present in the print edition,
                    in connection with 'soCalled''title'.</p>
            </quotation>
        </editorialDecl>
        <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <tagUsage gi="hi">
                    Used to mark words capitalized in the print edition, but not constituting
                    a proper noun, such as "Sed" at the beginning of a sentence.
                </tagUsage>
                <tagUsage gi="note">
                    With @type="content": note on the text content.
                    With @type="graphic": note on glyphs or graphemes.
                    With @type="mscorr": note on corrections made in the manuscript by the same hand or by a second hand.
                    With @type="segmentation": note on the text segmentation (arrangement of paragraphs or missing paragraphs).
                    With @type="textcrit": note on textual critical matters.
                    With @type="year": note on the year in which a fact actually happened according to a scholar (with @resp).
                </tagUsage>
                <tagUsage gi="quote">Some quotes from literary texts, either surrounded by quotation marks or not in the source
                    print edition, are marked up with 'quote' in this digital edition.
                    Quotation marks, if present, have been retained, and @type="biblia" means that it
                    is a biblical quote, according to the "Manuale di codifica dei testi ALIM in TEI XML" in
                    http://it.alim.unisi.it/documentazione/
                </tagUsage>
                <tagUsage gi="soCalled">
                    Exclusively used in cases such as: Sanctum Nicolaum, qui dicitur "ad litus".
                    If present, quotation marks have been retained.
                </tagUsage>
                <tagUsage gi="surplus">
                    In the print edition the text considered redundant by the editor was between &lt;square brackets&gt;
                    I am omitting those brackets in this file.
                </tagUsage>
                <tagUsage gi="title">
                    Sometimes a  title consists in the first words of a hymn, such as "te deum laudamus".
                    If present, quotation marks have been retained.
                </tagUsage>
             </namespace>
         </tagsDecl>
        <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="vat" matchPattern="([0-9]+)" replacementPattern="img/vat.lat.3973.pdf#page=$1">
                <p> In the context of this edition, private URIs with 
                    the prefix "vat" point to a specific page of external 
                    PDF file vat.lat.3973.pdf, including the digital images 
                    of the A manuscript. For example, 'vat:29'
                    dereferences to 'img/vat.lat.3973.pdf#page=29'.
                </p>
            </prefixDef>
        </listPrefixDef>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>


<p xml:id="b062heading" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g163.6-163.7" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g163.8-163.10" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g163.11-164.9" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g164.10-164.11" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g164.12-164.19" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g164.19-164.25" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g165.1-165.3" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g165.4-165.7" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g165.8-165.9" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g165.10-166.2" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g166.3-166.8" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g166.9-166.25" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g167.1-167.3" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g167.4-168.4" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g168.5-168.7" decls="#al">
<!-- Witness Aa start -->

Anno ab incarnatione Domini DCCCCLXXUIsed 986, Lotharius 
Francorum rex senex plenus dierum obiit, postquam regnauit 
annum LIU, sepultusque est in basilica Sancti remigii regnus. Cui 
successit Ludouicus filius eius aduch iuuenis. 
</p>


<p xml:id="g168.8-189.4" decls="#al"> 
Anno dominice incarnationis CMLXXXI defuncto 
Iohanne papa Benedictus ei in pontificatus honorem successit. 
Eodem anno sed 973 Otto maior imperator obiit anno 
XUIII ex quo imperator appellatus est. Successit annis ei Otto 
imperator, qui dictus est minor, qui postquam imperii coronam 
accepit, uera ens cunctam Salernum obsedit cepitque illam expugnans. 
Dehinc per Briciam et Lucaniam in Calabriam perrexit et apud 
Stilum Calobrie oppidum cum Sarracenis pugnauit eosque diuicit, 
regnum quoque cepit. Regnauit autem annis II. Eo itaque defuncto 
succesit illi tercius Otto. Quo tempore Iohannes factus 
est princeps Salerni. Interea papa Benedictus postquam annum 
sedit, diem obiit, et successit ei Bonus qui sedit annum I et
menses UI. Quo uita decedente Bonifacius sedit mensem I. 
Cui expulso Benedictus succesit in pontificatus honore qui sedit 
annum IX. 
</p> 


<p xml:id="g189.5-170.14" decls="#al"> 
Anno dominice incarnationis CMLXXXU, sed 987 obiit 
Lodouicus Francorum rex iuuenis, postquam regnauit annis 
IX, sepultusque est in basilica beati Cornelii Compendio. 
Cui succesit Carolus frater eius filius Lotharii regis. Eodem anno 
quo Carolus hic cepit regnare, Ugo dux eius cognomento Chapet 
rellauit contra Carolum regem consilioque habito cum 
Ascellino qui erat episcopus Lauduni et consiliarius Caroli 
quatenus eum sibi traderat. Qui dolis acquiescens tradidit eum 
Ugoni duci quadam nocte cunctis quiescentibus. Uinctus est 
itaque Carolus rex cum uxore sua et positus in custodia Aurelianis 
ciuitate in turri, in qua uitam finiuit. Habuit autem ex eadem 
uxorem filios duos Lodouicum et Carolum. Ugo itaque dux regnum 
sibi Francorum arripuit, constituitque regem filium suum 
nomine Robbertum qui defecit impium in Francis. Sicque defecit prosapia regum a Carolo imperatore 
descencium et Francorum reges regali tantum 
honore crescenti imperii dignitatem amiserunt. In illis diebus 
in Remensium ciuitate erat archiepiscopus, uir bonus et modestus, 
iam senex, frater Locharii regis ex concubina nomine Arnulfus. 
Ugo autem dux inuidebat ei uolens exterminare progeniem 
Loharii regis. Congregansque in eadem ciuitate sinodum, 
fecit degradare domnum Arnulfum, in loco uero eius consecrare 
fecit domnum Girbertum monachum philosophum. Seguinus 
autem archiepiscopus Senonum non contensit in degradatione 
 
Arnulfi neque in ordinatione Girberti, sed plus timens Deum 
quam terrenum regem, ipsum in quantum potuit redarguit. 
Rex itaque cum magno dedecore expelli iusit Arnulfum de 
ecclesia et sic aligatum retrudi in carcere, ubi nepos eius Carolus 
detinebatur, mansitque ibi annis III. Nunciantur hec presuli 
Romano qui ualde indignans super hoc facto interdixit omnes 
episcopos qui iam dicto facinori consenserant, misitque Leonem 
abbatem a sede apostolica ad domnum Seguinum archiepiscopum 
Senonum qui uice sua in urbe Remansi sinodum congregare, 
mandans illi ut sine dilatione in pristino gradu reuocare 
domnum Arnulfum et degradare Gibbertum. Quod efecit. Gibbertus 
itaque intelligens quod iniuste pontificalem suscepise 
dignitatem penituit. Post hec domnus Gibbertus electus est pontifex 
in urbe Romana a populo eiusdem urbis et ab Otone imperatore, 
reseditque in eadem urbe pontifex quam plurimos annos. 
Defuncto uero papa urbis Rome statim omnis populus Romanus 
sibi dari acclamabat domnum Gibbertum. Assumptus est 
autem de urbe Rauenna ordinatus est pontifex in urbe Roma. 
</p> 


<p xml:id="g170.15-170.16" decls="#al"> 
Anno dominice incarnationis CMLXXXUII. Sarraceni depopulati 
sunt Calabriam, a quibus postea sequenti anno Cosentia 
obsesa est atque destructa. 
</p> 


<p xml:id="g170.17-171.1" decls="#al"> 
Anno dominice incarnationis CMXC stella a parte septentrionis 
apparuit habens splendorem qui tendebat contra meridiem 
quasi unum passum. Et post paucos dies iterum aparuit 
eadem stella a parte occidentis et splendor eius tendebat ad orientem. 
Et non multo postea fuit terre motus magnus qui plures 
euertit domus in Beneuento et in Capua multosque homines occidit 
et in ciuitate Arriano plures eclesias subuertit. The next lines are hardly readable.Ciuitas quoque 
Frequentus pene media cecidit, ciuitatem uero Comsanam 
prope mediam cum episcopo supuertit, multosque homines oppresit. 
Ronsem totam cum eius hominibus supmersit. 
</p> 


<p xml:id="g171.2-171.6" decls="#al"> 
The text of this paragraph is hardly readable.
Preterea Rome defuncto papa Benedicto, Iohannes papa sedit 
menses IX. Hic autem in castello Sancti angeli reclusus et 
per menses IU fame aflictus mortus est. Et iterum superior 
Bonifacius qui expulsus fuerat sedit menses XI. Quo uita decedente 
Iohannes sedit mensibus IU. Post quem alius Iohannes sedit 
annis X menses UI. Cuius temporibus Romani capitanei patriciatus 
sibi tirannidem uendicauere. 
</p> 


<p xml:id="g171.7-171.8" decls="#al"> 
Anno ab incarnatione Domini CMXCIU in Apulia ciuitas <gap quantity="1" reason="illegible" unit="words"/> 
Matere a Sarracenis destructa est. 
</p> 


<p xml:id="g171.9-171.14" decls="#al"> 
Anno dominice incarnationis CMXCUIII. Ugo dux Francorum 
obiit sepultusque est in basilica beati Dionisi martiris Parisius. 
Cui secesit filius eius Robbertus rex qui pius fuit et modestus. 
Hic <gap quantity="4" reason="illegible" unit="words"/> regnauit annis XXXIII. Per 
idem tempus Mel catipanus primum in Apuliam <gap quantity="9" reason="illegible" unit="words"/>
Apulia apud 
Basentellum comisit, et non <gap quantity="7" reason="illegible" unit="words"/> cepit. 
</p> 


<p xml:id="g172.1-172.9" decls="#al"> 
Non post multum uero temporis Hanricus Burgundis dux 
<gap quantity="11" reason="illegible" unit="words"/>
rebellauerunt Burgundiones in regem <gap quantity="12" reason="illegible" unit="words"/>
cum duce suo Ricardo et exercitu 
uastauit Burgundia. <gap quantity="6" reason="illegible" unit="words"/>
defunctus est, cui sucessit Fromundus filius <gap quantity="3" reason="illegible" unit="words"/>
Fromundo  <gap quantity="5" reason="illegible" unit="words"/>filius 
eius nequissimus; <gap quantity="8" reason="illegible" unit="words"/>
non est audita a tempore paganorum usque 
in hodiernum diem. Post <gap quantity="7" reason="illegible" unit="words"/>
ab archiepiscopo <gap quantity="9" reason="illegible" unit="words"/>
</p> 


<p xml:id="g172.10-173.11" decls="#al"> 
<gap quantity="2" reason="illegible" unit="words"/> autem Rome defuncto Iohanne papa successit ei 
Gregorius seditque anno <gap quantity="6" reason="illegible" unit="words"/> succesit 
seditque menses X. Hic turpiter uitam suam finiuit. Succesit 
autem huic Siluester, uir omnium artium liberalium peritissimus, 
qui primitus abbas Bobiensis, postea archiepiscopus 
Rauennas, post uero Romanus papa effectus est, seditque annis 
IU mensis I. Cuius temporibus ingens in Campania per XU dies 
terre motus factus est multa diruens edificia. Siluestro autem 
obeunte, Iohannes qui uocatur Sego papalem sedit cathedra 
menses U. Quo defuncto Iohannes papa qui uocatur Fanasus 
 
sedit anno I. Hic Ottonem regem Saxonum coronauit imperatorem. 
Post Iohannem uero Siluester Tiburtinus, qui uocatur 
Osporco, Romanum suscepit pontificatum qui sedit annis IU. 
Suo quidem tempore fuit pessima fames. Hic autem mortuo 
Alberico qui patriciatus sibi nomen uendicauerat a Crescentio 
Numentano, qui patricius dicebatur, papa ordinatus est quique 
etiam Ottonem coronauit imperatorem, postea uero cum magno 
dedecore ab eodem Crescentio a papatu expulsus est. Et quidam 
Iohannes, Placentinus episcopus, Grecus genere, legatione functus 
Ottonis imperatoris a Constantinopoli rediens dum Romam 
causam orationis uenire, a prefato Crescentio et a Romanis 
capitur, tenetur et ligatus inuictus, papa tamen infelix ordinatur 
Romanus. Quod audiens rex mete eferus Romam ueniens, 
ipsum Crescentium diu obsesum cepit et capite truncauit, 
ipsum pontificem cecauit ceterisque membris debelitauit et ad 
dedecus et ignominiam sacerdotalis ordinis per plateas Leonine 
ciuitatis circumduci iussit. Sed antequam XXX dies implerentur 
omnia de corpore rex impius mortus est, anno dominice ab incarnatione Domini 
MI indictione XIU Hic autem tertius Occto 
imperator anno superiori obsederat Beneuentum in anno scilice 
incarnatione Domini M per indictionem XIII et acriter ipsam ciuitatis 
expugnans ui cepit. Eo itaque mortuo frater eius Henricus 
maioris Octonis imperatoris nepos fit rex, quique regnauit anni 
XXU. Cuius imperii anno secundo Sarraceni Campaniam ingresi sunt 
Capuam obsederunt. 
</p> 


<p xml:id="g173.12-173.13" decls="#al"> 
Anno dominice incarnationis <gap quantity="3" reason="missing" unit="words"/> fames ualida 
Italiam obtinuit. Quo tempore Mel catipanus cum Normannis 
Apuliam expugnabat. 
</p> 


<p xml:id="g173.14-174.7" decls="#al"> 
Anno ab incarnatione Domini <gap quantity="2" reason="missing" unit="words"/> indictione Siluester papa 
defunctus est et Benedictus frater Alberici papalem suscepit 
chatedram. Eodem anno Henricus Alamanorum rex Romam 
uenit et ab eodem Benedictus papa coronam accepit imperii et 
imperator appellatus est. Sedit autem ipse Benedictus annis XI 
menses I. Per idem tempus Basilius et Constantinus frater eius 
 
Constantinopolitani catholici imperatores catipanum suum nomine 
Buiano magna cum thesauri pecunia direxerunt ut Apuliam 
cum circumquaque regionibus sibi uendicare ac imperiali iuri 
componere. Qui ueniens cepit omnia tranquille agere atque 
strenue ordinare hic in Apulie finibus. 
</p> 


<p xml:id="g174.8-175.15" decls="#al"> 
Anno domini <gap quantity="1" reason="missing" unit="words"/>. indictione I. Redificauit 
ciuitatem diu dirutam nuncupauitque eam Troiam, que 
antiquitus Ecana uocabatur et iussu imperatorum fines 
per statutum priuilegium eidem stabiliuit ciuitati. In hanc ciuitatem 
olim tempore Adriani imperatoris, qui Traiano successerat, 
fuit ab apostolica sede misus Euletherius episcopus qui post 
duos annos iusu ipsius Adriani Rome ductus ach pasus est. Tempore 
quoque Diocletiani et Maximiniani imperatorum exercuit in 
hac Ecana urbe Marcus episcopus, quique martirio uitam finiuit. 
Et post aliquanta annorum curricula fuit in eadem urbe Secundinus 
episcopus, qui confesor et sanctus multas sanctorum 
ecclesias renouauit. <milestone type="bonetti-paragraph-break" unit="paragraph" ed="#b"/> 
Ipse etiam prenominatus catipanus in finibus Samnii et Apulie 
edificauit ach constituit plures urbes et opida; ipsaque regio 
usque odie Catipania ex suo nomine dicitur. Quarto autem anno 
post predicte ciuitatis Troye rehedificacionem, in anno uidelicet 
incarnationis Domini <gap quantity="1" reason="missing" unit="words"/> A much later hand wrote the year in Arabic numerals.indictione 
<gap quantity="1" reason="missing" unit="words"/>A much later hand wrote number five in Arabic numerals. Henricus Alamanorum imperatorii ingenti cum exercitu, 
simul et cum Benedictus papa uenit super ipsam ciuitatem obseditque 
per IU menses machinis illam fortiter expugnans. 
Imperator itaque uidens quod ea sine mora capere  
posset – dixerat enim iratus quod si eam non sine mora incepise statim destrueret 
– sibi suisque estiuum Apulie calorem, et sic composita 
pace cum ciuibus, obsidibusque ab eis acceptis ad propria 
est reuersus. Pandulfum autem Capuanum principem secum in 
Alamanniam deduxit. 
</p> 


<p xml:id="g176.1-176.2" decls="#al"> 
Anno dominice incarnationis <gap quantity="1" reason="missing" unit="words"/> indictione <gap quantity="1" reason="missing" unit="words"/> Basilius 
imperator Constantinopolitanus diem obiit. 
</p> 


<p xml:id="g177.1-177.4" decls="#al"> 
Anno dominice incarnationis <gap quantity="1" reason="missing" unit="words"/> indictione <gap quantity="1" reason="missing" unit="words"/>, Henricus 
Alamannorum imperator defunctus est, cui succesit Chunradus 
qui dux eius fuerat. Eodem anno papa Benedictus obiit et succesit 
ei Iohannes frater eius, qui uno eodemque die et laicus 
fuit et pontifex, seditque annos IX dies IX. 
</p> 


<p xml:id="g177.5-177.6" decls="#al"> 
Anno Domini <gap quantity="1" reason="missing" unit="words"/> indictione <gap quantity="1" reason="missing" unit="words"/>; apud Constantinopoli 
Constantinus imperator obiit et succesit ei Romano gener eius 
una cum eius uxore Zoy imperatrice, regnauitque annos U. 
</p> 


<p xml:id="g177.7-177.8" decls="#al"> 
<milestone type="no-par-break-in-bonetti-between-this-garufi-par-and-previous-one" unit="noparagraph" ed="#b"/> 
Anno 
dominice incarnationis MXXX, indictione XIII; Iohannes princeps 
Salerni defunctus est anno principatus sui LUII, et succesit ei 
Guaimarius fillius eius. 
</p> 


<p xml:id="g177.9-178.3" decls="#al"> 
Anno ab incarnatione Domini MXXXI, indictione XIU Romano 
imperatore Constantinopolitanus mortus est, et succesit ei 
imperium Miquel qui dicitur Catalactus cum Zoi imperatrice. 
Ipso quoque anno defunctus est Robertus Francorum rex 
cui succesit filius eius Henricus. Cuius in tertio anno urbis Perisius 
flagrauit incendio; regnauit autem hic Henricus annis XXIX. 
</p> 


<p xml:id="g178.4-178.10" decls="#al"> 
Anno ab incarnatione Domini MXXXIU, indictione II; fuit eclipsis 
solis in festiuitate sancti Petri. Quo anno Iohannes papa defunctus 
est et succesit Benedictus qui uocabatur Theofilactus, 
seditque annis XIII. Iste quidem de pontificatu eiectus est et suscepit 
papatum Iohannes Sabiniensis episcopus cui nomen Siluester. 
Et isto quidem eiectus post dies LUI recuperatus 
papa Benedictus qui post mensem I et dies XX uendidit 
papatum Iohanni Rauennati archiepiscopo sancti Iohannis ante 
portam Latinam, cui nomen positum est Gregorius, qui sedit anno 
I menses UI. 
</p> 


<p xml:id="g178.11-178.12" decls="#al"> 
Anno ab incarnatione Domini MXXXUII indictione U mesem 
Ianuari; mons Uesubius eructauit incendium ita ut quasi flumen 
usque ad mare discurere. 
</p> 


<p xml:id="g178.13-179.2" decls="#al"> 
Anno dominice incarnationis Domini MXXXIX indictione UII apud 
Constantinopolim Michael imperator cognominato Cathactus 
diem obiit anno UII eius imperii. Cui Michael qui Etheriarchis dicebatur 
successit cum Zoi imperatrice. Eodem anno in mense Febroari 
Nordinanni ingresi iam in Apuliam, ter I diem cum Grecis 
graui prelio dimicare inter Aufidum aminem et Oliuentem, 
et Normani uictores extiterunt. In ipso quidem prelio fuit Drogo 
Normanorum comes et quatuor ex fratribus eius. In ipso 
quoque anno Chunradus imperator defunctus est anno eius imperii 
XU, et succesit ei Henricus filius eius. 
</p> 


<p xml:id="g179.3-179.7" decls="#al"> 
Anno dominice incarnationis Domini MXL indictione UIII; defunctus est Michael 
 
Etheriarchis imperator Constantinopolitanus anno secundo 
postquam imperare ceperat. Et succesit ei imperator Michael 
Arcontopanthiu cum Zoi imperatrice. Quo uita ipso 
eodem anno decedente succesit eius Constantinus Monomachus in imperium 
cum Zoi imperatrice, qui regnauit annis XII. Quo tempore 
fames ualida fuit in Italia ad quem in Gallia per septem continuos 
annos. 
</p> 


<p xml:id="g179.8-179.9" decls="#al"> 
Anno dominice incarnationis MXLII indictione X; luna pasa 
est eclipsi U Idem Ianuarii per U hore noctis. 
</p> 


<p xml:id="g179.10-179.11" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g179.12-179.14" decls="#al"> 
Anno ab incarnatione Domini MXLIII indictione XIII; Drogo 
Normanorum comes cepit ciuitatem Bibinum eamque depopulatus 
est; sequenti uero anno, postquam eadem ciuitas reedificata 
est, flagrauit incendio. 
</p> 


<p xml:id="g179.15-180.12" decls="#al"> 
Anno Domini <gap quantity="1" reason="missing" unit="words"/> indictione XIU Henricus imperator 
Romam uenit inuenitque sedem apostolicam ualde turbatam, 
nam uno edemque tempore supradicti Teophilus qui et Benedictus, 
et Siluester qui et Iohannes Sabinianus, et Gregorius 
qui et Iohannes Rauennas, Romanum non regebant set uastabant 
pontificatum. Tunc imperator ipse conuocatis episcopis atque 
ordinis utriusque uiris religiosis ac catholicis, sinodum congregari 
fecit, in qua statim, canonibus exquisitis, hi tres dabnati 
et exilio religati sunt, nullus enim eorum amplius iure poterat 
episcopari. Et tunc a clero et populo canonice Clemens 
electus est, ipso imperatore — quemadmodum in canonibus statutum 
est — asensum prebente. Qui consecratus sedit papalem 
cathedram menses IX: iste quoque Henricum coronauit imperatorem. 
Defuncto itaque Clemente Damasus electus et consecratus 
est, cuius electioni predictus imperator assensum prebuit, 
seditque Damasus dies XX. Imperator autem ipse usque 
Capuam uenit a terram pro tempore sibi componens, et sic reuersus 
est. 
</p> 


<p xml:id="g180.13-180.15" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g181.1-181.1" decls="#al"> 
 
Anno ab incarnatione Domini <gap quantity="1" reason="missing" unit="words"/> indictione I Zoi imperatrix obiit. 
</p> 


<p xml:id="g181.2-181.5" decls="#al"> 
Anno ab incarnatione domini <gap quantity="1" reason="missing" unit="words"/> indictione II, Damaso papa uita decedente, 
Leo sanctisimus qui uocatur Brunus, a populo Romano 
expetitus, a clero electus, ab imperatore quoque comendatus, 
et ab episcopis, quibus oficii huius auctoritas est atributa, consecratus est 
in pontificatus honorem, seditque annos quinque, menses duos. 
</p>


<p xml:id="g181.6-181.10" decls="#al">
Anno dominice incarnationis <gap quantity="1" reason="missing" unit="words"/> indictionem III mensis Augusti Drogo Nordmannorum 
comes defunctus est. Fuitque uir egregius, pius, strenus 
atque famosus, qui propter animi mansuetudinem et iusticie 
seruatam equitatem a cunctis dilectus est. Cui Umfridus frater 
eius Nordmannorum comes succesit, tenuitque potestatis 
ipsius honorem per annos UII. 
</p> 


<p xml:id="g181.10-181.11" decls="#al"> 
Anno dominice incarnationis <gap quantity="1" reason="missing" unit="words"/> indictione U Gaymarius 
princeps Salerni a suis interfectus est anno principatus sui 
XXIII. Cui succesit Gisolfus filius eius. 
</p> 


<p xml:id="g181.12-182.19" decls="#al"> 
Anno ab incarnatione Domini <gap quantity="1" reason="missing" unit="words"/> indictione UI mensis 
Iunii. Leo papa multis precibus ab Henrico monitus imperatore 
per corundam Sannitum sucgestionem uenit in Beneuentum 
ut Normanos Apulia expelleret. Inde mouens gresum simul 
cum Alamannis quos imperato cum eo direxerat, apud urbem 
nomine Ciuitatem, que in confinibus Samnii est et Apulie, cum 
Normannis acriter pugnauit. Comiso itaque bello Normani 
totum Alamanorum exercitum in ore gladii percuserunt. In 
ipso quidem belli apparatu defecerunt Alamannis hi quorum 
uenerant suggestione, quique in auxilium eorum uenerunt. Leo 
autem papa minime propter quod uenerat perficere ualens 
reuersus est. Iste primus Romanorum pontificium a beato Petro 
ad se usque cum manu armatorum in bellum procesit, qui 
quamuis sanctus fuerit et pio hoc animo egerit, tamen quia 
non eius id erat oficii neque hoc illi permisum fuerat a Domino 
qui pati uenerat, suosque ut ab aliis magis paterentur quam ut 
alios persequerentur premouerat, ideo exercitus sui multitudo 
cesa est, ipso perspiciente. Non enim Dominus discipulis 
suis neque idem apostoli suis succesoribus preceperunt ut 
curis secularibus, ueluti principes seculi, materiali gladio Dei populum 
 
tuerentur sed uerbo doctrine monerent et pie conuersationis 
exemplo instruerent. 
<milestone type="bonetti-paragraph-break" unit="paragraph" ed="#b"/> 
Eodem anno Constantinus Monomachus imperator Constantinopolitanus 
obiit, post quem Theodora, soror Zoi imperatricis 
uirgo persistens, imperium Constantinopolitanum uiriliter biennio 
tenuit. Qua defuncta Michael Nouicius imperii honorem adeptus 
est, qui eodem anno fuit inuitus monachus factus. Cui Michael 
Inscomiano imperatore succesit, qui post annos IU 
ex quo imperauit imperio eiectus ach monachus factus est. Cui 
Constantinus cognomianatus Dioclizi in imperium succesit. 
<milestone type="bonetti-paragraph-break" unit="paragraph" ed="#b"/> 
At uero Leo papa sequenti anno postquam cum Normandis 
preliatus est diem obiit menses Aprilis in anno ab incarnatione Domini MLU, indictionem UIII. Et succesit ei Uictor 
Gebeardus uocabatur seditque annis II, menses II. 
Post cuius obitum Stephanus Godifridii ducis germanus qui dictus 
est Ferdiricus, sedit menses septem. Quo defuncto Benedictus 
Belniternensis Romanum inuasit pontificatum, 
qui sedit mensis UIII. 
<milestone type="bonetti-paragraph-break" unit="paragraph" ed="#b"/> 
Quibus temporibus Patarie apud 
Mediolanum exorta est. 
</p> 


<p xml:id="g183.1-184.6" decls="#al"> 
Anno dominice incarnationis MLUII indictione X; Umfridus 
Normanorum comes diem clausit extremum, reliquens sibi 
succesorem Bagelardum filium eius militem strenum. Set Robbertus 
cognominato Guiscardus, eiusdem Umfridi comitis frater, 
natus ex patre Tancredo, Nordmannorum comitatus honorem sibi 
arripuit, ipsum Bayelardum suum nepotem expellens. Tancredus 
autem fuit timoris Dei non immemor, qui bissenos habuit filios. 
Quorum primus quidem fuit Sarnus, qui miles insignis extitit. 
Secundus autem comes Gofridus pater Robberti comis <gap quantity="2" reason="missing" unit="words"/>. 
Tercius uero Drogo comes, de quo superius scriptum est. 
Quartus autem Arlelmus, et ipse comes, qui propter fortitudinis 
sue prudenciam Brachiferuens est prenomina dictus erat enim 
astutissimus ferox fortisque uiribus. Quintus extitit comes Umfridus. 
Sextus quoque Malgerius comes, quibus adque famosus. 
Septimus itaque fuit Robbertus Guiscardus. Hic autem propter 
animi astuciam ingenumque prudenciam primus ex Gallorum genere 
in Apulia ducatus honorem adeptus est. Qui non multo post 
sibi subegit Apuliam et Calabriam, Lucaniam atque Siciliam, millitarem 
namque disciplinam gloriosisime rex. Octauus autem fuit 
 
Alberedus armis strenus. Nonus Tancredus. Decimus Willelmus comes 
de Sancto nicandro, pater Robberti comitis de Principatu. Fuit autem 
ipse Willelmus acer ingenio, in Constantino, seuusque natura. 
Undecimus Frumentinus. Duodecimus Rogerius Sicilie comes, 
qui miles insignis extitit, iusticie tenax, suis suorumque opibus 
studens, ecclesie Dei adque sacerdotum consulens. Habuit 
quoque Tancredus horum pater et filias tres. 
</p> 


<p xml:id="g184.7-184.9" decls="#al"> 
Anno dominice incarnationis MLUIII, indictione XI. Benedictus 
papa defunctus est et successit ei Nicolaus qui et Gerardus. 
Eodem anni Ricardus cum Iordano filio eius effectus est Capue 
princeps. 
</p> 


<p xml:id="g184.10-185.7" decls="#al"> 
Anno ab incarnatione Domini MLX, indictione XIII. Henricus rex Francorum 
obiit, cui Philipus filius eius succesit in regnum. Ipso quoque 
anno comes Robbertus Guiscardus uocatus a Troyanis ciuibus, 
ipsa eorum ciuitatem in sua potestate ab eis accepit, qui 
non post multos dies cum exercitu in Calabria profectus, Regium 
ciuitatem cepit adque omnium Normanorum dux effectus 
est. Hic accepit uxorem nomine Sikelgaitam Gaymarii principis 
filiam que sexu quidem mulier pudica fuit adque honesta 
animum uero uirilem et in consilium prouidum gerebat. Ex qua 
habuit filios Rogerium et Robbertum adque Guidonem et filias 
quinque. Ex alia quoque uxorem nomine Abberada prius habuit 
filium nomine Boamundum. Set Robbertus Guiscardus instituit 
sibi heredem filium suum Rogerium. Interea Robbertus dux ad 
Nicolaum papam perrexit eiusque ligirius homo effectus est, 
promitens se iureiurando fidem seruaturum Romane ecclesie et 
eidem pape eiusque succesoribus canonice intrantibus. Ipse 
autem papa Nicolaus statim per uexillum inuestiuit eundem Robbertum Guiscare 
de honore ducatus sui cum tota terra. 
</p> 


<p xml:id="g185.8-186.5" decls="#al"> 
Anno ab incarnatione Domini MLXII indictione XU Nicolaus 
papa defungitur anno ordinationis sue II, mense UIII. 
Et Alexander qui uocatus est Anselmus papa ordinatur. 
Quo anno princeps Ricardus Capuam cepit sibique ordinauit. His autem 
diebus Robbertus dux ad Alexandrum papam proficiscens 
ligius eius homo deuenit et sicut Nicolaus pape ita et huic 
iusiurandum fecit et per uexillum ab eo terram cum honore ducatus 
accepit. Set autem Alexander papa annis XI, menses UI. 
 
</p> 


<p xml:id="g186.6-186.7" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g186.8-186.8" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g186.9-186.9" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g186.10-186.11" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g186.12-187.2" decls="#al"> 
Anno dominice incarnationis MLXUI indictione IU menses 
aprilis stella cometis apparuit in oriente, cuius fumus per 
aliquot dies tendebat ad meridiem. Similiter per aliquos dies tendebat. Quo anno apud Constantinopolim 
Constantinus Dioclizi imperatore, anno eius imperii 
UI, defunctus est, cui Romano Diogenes in imperium succesit. 
Eodem anno dux Robbertus cepit ciuitatem Uestis apprenditque 
ibi catipanum nomine Kuriacum. Hinc etiam ipse 
dux Barum obsedit Apulie ciuitatem et triennio eam incesanter 
obpugnauit terra marique pontem quoque ibi in mari fecit. 
</p> 


<p xml:id="g187.3-187.4" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g187.5-187.8" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g187.9-187.11" decls="#al"> 
Garufi's paragraph runs from page 187 line 9 to page 188 line 4 without interruptions. I split Garufi's paragraph because the text segmentation in manuscript A is different than in Garufi.
Anno dominice incarnationis MLXX indictione UIII, apud 
Constantinopolim Romano Diogenes imperatore transacto quarto 
imperii eius anno defunctus est. Cui imperio Miquel filius 
 
Constantini Dioclizi succesit. 
</p>


<p xml:id="g187.11-187.14" decls="#al"/>


<p xml:id="g187.14-188.1" decls="#al"> 
Eodem anno Robbertus dux 
cepit Barum ciuitatem longa obsidione fatigatam, indeque 
monens exercitum, Siciliam properauit obseditque Panormum, 
ditissimam 
<!-- Witness Aa end -->
</p>


<p xml:id="g188.1-188.4" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g188.5-188.7" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g188.8-188.11" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g188.12-190.8" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g190.9-191.2" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g191.3-191.5" decls="#ocr"/>


<p xml:id="g191.6-191.12" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g191.13-194.5" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g194.6-195.5" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g195.6-195.8" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g195.9-196.2" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g196.3-197.7" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g197.8-197.12" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g197.13-198.3" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g198.4-198.5" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g198.6-198.11" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g198.12-198.13" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g198.14-198.15" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g198.16-198.17" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g199.1-199.8" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g199.9-199.12" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g199.13-199.15" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g200.1-200.5" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g200.6-200.8" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g200.9-200.16" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g200.17-200.21" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g201.1-201.18" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g201.19-201.20" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g202.1-202.4" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g202.5-202.10" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g202.11-203.2" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g203.3-203.5" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g203.6-203.6" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g203.7-203.12" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g203.13-204.4" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g204.5-204.6" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g204.7-204.15" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g204.16-205.2" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g205.3-206.12" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g206.n4-206.n5" decls="#ocr"/>


<p xml:id="g206.13-206.17" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g206.18-207.2" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g207.3-207.15" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g207.16-207.17" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g208.1-208.9" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g208.10-208.14" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g208.15-210.8" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g210.9-210.22" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g210.23-210.24" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g211.1-211.14" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g211.15-211.17" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g212.1-212.4" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g212.5-212.9" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g212.10-212.11" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g212.12-212.16" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g213.1-213.8" decls="#ocr"/>


<p xml:id="g213.8-214.11" decls="#ocr"/>


<p xml:id="g214.12-214.14" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g214.14-215.3" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g216.1-217.1" decls="#ocr"/>


<p xml:id="g217.1-217.12" decls="#ocr"/>


<p xml:id="g218.1-218.2" decls="#al"/> 


<p xml:id="g218.2-219.2" decls="#al"/> 


<p xml:id="g219.5-219.8" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g219.3-219.4" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g214.n8-215.n14" decls="#ocr"/>


<p xml:id="g215.n14-216.n10" decls="#ocr"/>


<p xml:id="g216.n10-217.n1" decls="#ocr"/>


<p xml:id="g217.n4-217.n10" decls="#ocr"/>


<p xml:id="g218.n16-218.n23" decls="#ocr"/>


<p xml:id="g219.n1-219.n13" decls="#ocr"/>


<p xml:id="g217.n10-218.n16" decls="#ocr"/>


<p xml:id="g219.8-221.14" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g221.14-222.1" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g222.1-222.4" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g222.5-222.12" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g222.12-223.12" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g223.12-224.19" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g225.1-232.10" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g232.11-232.21" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g233.1-g234.3" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g234.3-235.5" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g234.n1-236.n10" decls="#ocr"/>


<p xml:id="g236.1-237.5" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g237.6-237.12" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g237.13-242.17" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g242.18-243.4" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g243.5-244.5" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g244.6-249.10" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g249.11-250.13" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g250.14-251.4" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g251.5-252.2" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g252.3-253.2" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g253.3-254.5" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g254.6-254.22" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g254.23-255.9" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g255.10-256.11" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g256.12-258.13" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g258.14-258.19" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g259.1-259.20" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g259.21-261.15" decls="#ocr"/>


<p xml:id="g261.16-262.7" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g262.8-262.16" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g262.17-266.4" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g266.5-267.12" decls="#ocr"/>


<p xml:id="g267.13-268.6" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g268.7-269.6" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g269.7-270.4" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g270.5-271.9" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g271.10-272.4" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g272.5-273.10" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g273.11-274.4" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g274.5-274.14" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g274.15-275.3" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g275.4-275.11" decls="#ocr"/>


<p xml:id="g275.12-275.18" decls="#ocr"/>


<p xml:id="g275.19-276.2" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g276.3-277.7" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g277.8-277.29" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g277.30-278.16" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g278.17-278.28" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g278.29-279.2" decls="#ocr"/>


<p xml:id="g279.3-279.15" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g279.16-279.24" decls="#ocr"/>


<p xml:id="g279.25-279.39" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g279.40-280.21" decls="#ocr"/>


<p xml:id="g280.22-281.7" decls="#ocr"/>


<p xml:id="g281.8-281.18" decls="#ocr"/>


<p xml:id="g281.19-281.39" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g281.40-282.7" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g282.8-282.25" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g282.26-283.5" decls="#ocr"/>


<p xml:id="g283.6-283.16" decls="#ocr"/>


<p xml:id="g283.17-283.20" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g283.21-284.4" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g284.5-284.14" decls="#ocr"/>


<p xml:id="g284.15-284.22" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g284.23-285.15" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g285.16-285.27" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g286.1-286.28" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g286.29-287.12" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g287.13-288.3" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g288.4-288.22" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g288.23-288.36" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g288.37-289.7" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g289.8-289.18" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g289.19-289.31" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g290.1-290.32" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g290.33-291.12" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g291.13-291.22" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g291.23-292.15" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g292.16-293.4" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g293.5-293.20" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g293.21-293.38" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g293.39-294.2" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g294.3-294.14" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g294.15-194.17" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g294.18-295.5" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g295.6-295.19" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g295.20-295.26" decls="#ocr"/>


<p xml:id="g295.27-295.34" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g295.35-296.26" decls="#ocr"/>


<p xml:id="g296.27-297.2" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g297.3-297.18" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="g297.19-297.21" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="v-b298a" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="v-b298b" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="v-b298c" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="v-b298d" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="v-b300a" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="v-b300b" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="v-b300c" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="v-b302a" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="v-b302b" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="v-b302c" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="v-b302d" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="v-b304a" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="v-b304b" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="v-b304c" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="v-b304d" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="v-b306a" decls="#ocr"/> 


<p xml:id="v-b306b" decls="#ocr"/> 


    </body>
  </text>
</TEI>
