<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "tei_all.dtd" [ 
<!ENTITY gd '<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" break="no" rend="-" ed="#g"/>'> 
<!ENTITY gl '<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ed="#g"/>'> 
<!ENTITY bd '<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" break="no" rend="-" ed="#b"/>'> 
<!ENTITY bl '<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ed="#b"/>'> 
]> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"> 
  <teiHeader> 
    <fileDesc> 
      <titleStmt> 
        <title>Romualdi Salernitani Chronicon, Codex A</title> 
        <editor xml:id="pm">Paolo Monella</editor> 
      </titleStmt> 
      <publicationStmt> 
        <p>Encoding experiments</p> 
      </publicationStmt> 
      <sourceDesc> 
      <listBibl> 
          <msDesc xml:id="a"> 
              <msIdentifier> 
                  <settlement>Biblioteca Apostolica Vaticana</settlement> 
                  <idno>Vat. lat. 3973</idno> 
                </msIdentifier> 
            </msDesc> 
                 <biblStruct xml:id="g"> 
                <monogr> 
                    <author>Guarna, Romualdus</author> 
                    <title>Romualdi Salernitani Chronicon (A.M. 130-A.C. 1178)</title> 
                    <editor>Garufi, Carlo Alberto</editor> 
                    <imprint> 
                        <publisher>S. Lapi</publisher> 
                        <date>1914</date> 
                        <pubPlace>Città di Castello</pubPlace> 
                    </imprint> 
                    </monogr> 
                    <series> 
                        <title level="s">Rerum Italicarum Scriptores: Nuova Edizione</title> 
                        <biblScope unit="volume">7</biblScope> 
                                        <biblScope unit="part">1</biblScope> 
                </series> 
            </biblStruct> 
            <biblStruct xml:id="b"> 
                <monogr> 
                    <author>Guarna, Romualdus</author> 
                    <title>Romualdo Ii Guarna, Chronicon</title> 
                    <idno type="ISBN">9788883090561</idno> 
                    <editor>Bonetti, Cinzia</editor> 
                    <imprint> 
                        <publisher>Avagliano</publisher> 
                        <date>2001</date> 
                        <pubPlace>Salerno</pubPlace> 
                    </imprint> 
                    </monogr> 
                    <series> 
                        <title level="s">Schola Salernitana. Studi E Testi</title> 
                        <biblScope unit="volume">6</biblScope> 
                    </series> 
            </biblStruct> 
            </listBibl> 
      </sourceDesc> 
    </fileDesc> 
    <encodingDesc> 
      <editorialDecl xml:id="algl"> 
        <p>Paragraph encoded at the Graphematic and Alphabetic layers.</p> 
      </editorialDecl> 
      <editorialDecl xml:id="al"> 
        <p>Paragraph encoded at the Alphabetic Layer only.</p> 
      </editorialDecl> 
      <editorialDecl xml:id="al2"> 
        <p>Paragraph encoded at the Alphabetic Layer, main variants only.</p> 
      </editorialDecl> 
      <editorialDecl xml:id="ocr"> 
        <p>This is the OCR-ed text from Garufi: the collation on the manuscript has not yet been done.</p> 
      </editorialDecl> 
      <editorialDecl> 
        <quotation marks="none"> 
          <p>The manuscript does not have quotation marks. 
                        Some passages (direct speech or epistle quotations) are marked up with 
                        'said', without quotation marks.</p> 
          <p>Quotations from literary works are marked up with 'quote'. 
                        When present, @type="biblia" means that it is a biblical quote, according 
                        to the "Manuale di codifica dei testi ALIM in TEI XML" in 
                        http://it.alim.unisi.it/documentazione/. 
                        @type="liturgia" means that the quote comes from the Catholic liturgy.</p> 
        </quotation> 
      </editorialDecl> 
      <tagsDecl> 
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
          <tagUsage gi="add"> 
              <list> 
                  <item>When it has @type="subst" (and it is child of 'subst' and sibling of 'del') it is meant to 
                            substitute the textual portion marked with 'del'. Otherwise, it represents 
                            an addition to the text.</item> 
                  <item>If no @hand attribute is provided, it is implied that the the main hand of the manuscript 
                            is responsible for the textual modification. 
                            If another hand is responsible, a @hand attribute is provided.</item> 
                  <item>Possible values for @hand: "hand2", "#uhand" (unknown hand).</item> 
                  <item>Possible values for @place: "marginandfooter", "footer", "strikeover", "margin", 
                      "inline", "above", "addedfolios", "nextline".</item> 
              </list> 
          </tagUsage> 
          <tagUsage gi="anchor"> 
                            See above the note on the usage of 'link'. 
                            Like 'link', also 'anchor' has @type="transposition". 
                            Element 'anchor' has the same values of @subtype as the 
                            'link' that points to it: 
                            it marks the point of the text at which a paragraph is collocated 
                            <list> 
                                <item>by both the editions of Garufi and Bonetti 
                                    (if @subtype="garufiandbonetticollocation"),</item> 
                                <item>by Garufi only (if @subtype="garuficollocation"), or</item> 
                                <item>by Bonetti only (if @subtype="bonetticollocation")</item> 
                            </list> 
                    </tagUsage> 
          <tagUsage gi="del"> 
              <list> 
                        <item>It is used either alone for a passage deleted and 
                            not substituted by the scribe,or in combination 
                            with 'subst' and 'add'.</item> 
                        <item>Possible values for @rend: "rasura", "strikeout"; 
                            when used with 'subst' and 'add', 
                            also "metamark" (when a scribe wrote a metamark such as an asterisk 
                            above the original text as a pointer towards a correction added in margin), 
                            "nomark" (when the correction is simply rewritten on the original glyphs 
                            or the correction is made by deleting a part of a glyph), and "glyphmodification" 
                            (when a scribe transforms a glyph to another glyph by erasing a part of it).</item> 
                        <item>If no @hand attribute is provided, it is implied that the the main hand of the manuscript 
                            is responsible for the textual modification. 
                            If another hand is responsible, a @hand attribute is provided.</item> 
                    </list> 
          </tagUsage> 
          <tagUsage gi="hi"> 
              Used to mark up words capitalized in the print edition, but not constituting 
              proper noun, such as "Sed" at the beginning of a sentence. 
          </tagUsage> 
          <tagUsage gi="link"> 
                            With @type="transposition", it links a paragraph (first teidata.pointer 
                            in the value) of the manuscript text to an 'ancho'r 
                            (second teidata.pointer in the value) 
                            marking the point of the text in which that paragraph is collocated 
                            <list> 
                                <item>by both the editions of Garufi and Bonetti 
                                    (if @subtype="garufiandbonetticollocation"),</item> 
                                <item>by Garufi only 
                                    (if @subtype="garuficollocation"), or</item> 
                                <item>by Bonetti only (if @subtype="bonetticollocation")</item> 
                            </list> 
                    </tagUsage> 
          <tagUsage gi="milestone"> 
                            <list> 
                                <item>With @type="bonetti_is_collation_exemplar_from_here_on" 
                                    it marks the point of the text rom which I used the file with 
                                    the OCR of the Bonetti edition as a collation base. 
                                    Before that point, I had used the OCR 
                                    of the Garufi edition as base.</item> 
                                <item>With @type="no-par-break-in-bonetti-between-this-garufi-par-and-previous-one" and @ed="#b" 
                                    it is put at a point of the text 
                                    in which Garufi has a paragraph break but Bonetti does not.</item> 
                                <item>With @type="bonetti-paragraph-break" and @ed="#b" it is put 
                                    at a point of the text in which Bonetti has a paragraph break but 
                                    Garufi does not.</item> 
                            </list> 
                    </tagUsage> 
          <tagUsage gi="note"> 
                            With @resp="#pm" (Paolo Monella) or @resp="#b" (Bonetti edition): 
                            <list> 
                                <item>With @type="graphic": note on glyphs or graphemes.</item> 
                                <item>With @type="segmentation": note on the text segmentation 
                                    (arrangement of paragraphs or missing paragraphs).</item> 
                                <item>With @type="textcrit": note on textual critical matters.</item> 
                            </list> 
                            With @resp="#b" (Bonetti edition): 
                            <list> 
                                <item>With @type="content": note on the text content.</item> 
                                <item>With @type="year": note on the year in which a fact actually 
                                    happened, according to C. Bonetti.</item> 
                            </list> 
                            With @resp="#hand2" (the hand from the XVII century): 
                            <list> 
                                <item>With @type="etcetera": a note handwritten by hand2 on the manuscript 
                                    reporting the first words of the portion of the text that is supposed 
                                    to follow a marginal or footer addition by hand2. 
                                    The note normally ends with "et cetera…"</item> 
                                <item>With @type="sanctipetri": a note handwritten by hand2 on the manuscript 
                                    saying that a marg or footer note has been taken by manuscript 
                                    ("codex sancti Petri").</item> 
                                <item>With @type="textcrit": note on textual critical matters.</item> 
                            </list> 
            </tagUsage> 
            <tagUsage gi="soCalled"> 
                        Exclusively used in cases such as: Sanctum Nicolaum, qui dicitur "ad litus". 
                    </tagUsage> 
            <tagUsage gi="title"> 
                        Sometimes a  title consists in the first words of a hymn, such as "te deum laudamus". 
                    </tagUsage> 
        </namespace> 
      </tagsDecl> 
    </encodingDesc> 
    <profileDesc> 
      <handNotes> 
        <handNote xml:id="hand2"> 
                <p>A part of the text was missing from manuscript A, so two additional folios were added 
                    at a much later time, probably in the XVII century, and then numbered as 204 and 205.</p> 
                <p>A marginal note at the top right corner of folio 204r says: "hae duo paginae, quae hic deerant, 
                    desumptae sunt de codices Petri de Urbe".</p> 
                <p>So pages 204r, 204v, 205r, 205v do not constitute a witness of the text of codex A. 
                    Still, I am transcribing their text here for completeness.</p> 
                <p>This hand is also responsible for corrections and additions passim in the manuscript.</p> 
                <p>Also this hand has a glyph for the 'e caudatum'. Since this is an alphabetic (not 
                    graphematic )transcription, I am encoding it with its alphabetic correspondent 'ae' 
                    and marking those 'ae' alphabemes with seg ana="#ae".</p> 
        </handNote> 
        <handNote xml:id="uhand"> 
                <p>Unknown hand.</p> 
        </handNote> 
      </handNotes> 
    </profileDesc> 
  </teiHeader> 
  <text> 
    <body> 
      [p xml:id="g168.5-168.7"] 
Anno incarnationis Domini CMLXXVI , Lotharius 
Francorum rex senex plenus dierum obiit, postquam regnauit 
annis LIV, sepultusque in basilica Sancti Remigii Remis. Cui 
successit Ludouicus filius eius adhuc iuuenis. 
[/p] 
[p xml:id="g168.8-169.4"] 
Anno dominice incarnationis CMLXXXI  defuncto 
Iohanne papa Benedictus ei in pontificatus honorem successit. 
Eodem anno  Otto maior imperator obiit anno 
XVIII ex quo imperator appellatus est. Successit autem ei Otto 
imperator, qui dictus est minor, qui postquam imperii coronam 
accepit, ueniens Salernum obsedit cepitque illam expugnans. 
Dehinc per Briciam et Lucaniam in Calabriam perrexit et apud 
Stilum Calabrie oppidum cum Sarracenis pugnauit eosque deuicit, 
Regium quoque cepit. Regnauit autem annis II. Eo itaque defuncto 
successit illi tercius Otto. Quo tempore Iohannes factus 
est princeps Salerni. Interea papa Benedictus postquam annum 
unum sedit, diem obiit, et successit ei Bonus qui sedit anno I 
mensibus VI. Quo uita decedente Bonifacius sedit mense I. 
Cui expulso Benedictus successit in pontificatus honore qui sedit 
annis IX. 
[/p] 
[p xml:id="g169.5-170.14"] 
Anno dominice incarnationis CMLXXXV,  obiit 
Ludouicus Francorum rex iuuenis, postquam regnauit annis 
nouem, sepultusque est in basilica beati Cornelii Compendio. 
Cui successit Carolus frater eius filius Lotharii regis. Eodem anno 
quo Carolus hic cepit regnare, Ugo dux eius cognomento Chafet 
rebellauit contra Carolum regem consilioque habito cum 
Ascelino qui erat episcopus Laudum et consiliarius Caroli 
quatenus eum sibi traderet. Qui dolis acquiescens tradidit eum 
Ugoni duci quadam nocte cunctis quiescentibus. Uinctus est 
itaque Carolus rex cum uxore sua et positus in custodia Aurelianis 
ciuitate in turri, in qua uitam finiuit. Habuit tamen ex eadem 
uxore duos filios Ludouicum et Carolum. Ugo itaque dux regnum 
sibi Francorum arripuit, constituitque  regem filium suum 
nomine Robbertum. Sicque defecit prosapia regum a Carolo imperatore 
descendentium et ex tunc Francorum reges regali tantum 
honore contenti imperii dignitatem ammiserunt. In illis diebus 
in Remensium ciuitate erat archiepiscopus, uir bonus et modestus, 
iam senex, frater Lotharii regis ex concubina nomine Arnulfus. 
Ugo autem dux inuidebat ei uolens exterminare progeniem 
Lotharii regis. Congregansque in eadem ciuitate sinodum, 
fecit degradare domnum Arnulfum; in loco uero eius consecrare 
fecit domnum Gibbertum monachum philosophum. Seguinus 
autem archiepiscopus Senonum non consensit in degradatione 
Arnulfi neque in ordinatione Gibberti, sed plus timens Deum 
quam terrenum regem, ipsum regem in quantum potuit redarguit. 
Rex itaque cum magno dedecore expelli iussit Arnulfum de 
ecclesia et sic alligatum retrudi in carcere, ubi nepos eius Carolus 
detinebatur, mansitque ibi annis III. Nunciantur hec presuli 
Romano qui ualde indignans super hoc facto interdixit omnes 
episcopos qui iam dicto facinori consenserant, misitque Leonem 
abbatem a sede apostolica ad domnum Seguinum archiepiscopum 
Senonum qui uice sua in urbe Remensi sinodum congregaret, 
mandans illi ut sine dilatione in pristino gradu reuocaret 
domnum Arnulfum et degradaret Gibbertum. Quod et fecit. Gibbertus 
itaque intelligens quod iniuste pontificalem suscepisset 
dignitatem penituit. Post hec domnus Gibbertus electus est pontifex 
in urbe Rauenna a populo eiusdem urbis et ab Ottone imperatore, 
reseditque in eadem urbe pontifex quam plurimos annos. 
Defuncto uero papa urbis Rome statim omnis populus Romanus 
sibi dari acclamat domnum Gibbertum. Assumptus 
autem de urbe Rauenna ordinatus est pontifex in urbe Roma. 
[/p] 
[p xml:id="g170.15-170.16"] 
Anno dominice incarnationis CMLXXXVII. Sarraceni depopulati 
sunt Calabriam, a quibus postea sequenti anno Cosentia 
obsessa est atque destructa. 
[/p] 
[p xml:id="g170.17-171.1"] 
Anno dominice incarnationis CMXC stella a parte septemtrionis 
apparuit habens splendorem qui tenebat contra meridiem 
quasi passum unum. Et post paucos dies iterum apparuit 
eadem stella a parte Occidentis et splendor eius ad orientem tendebat. 
Et non post multos fuit terre motus magnus qui plures 
euertit domos in Beneuento et in Capua multosque homines occidit 
et in ciuitate Apriano plures ecclesias subuertit. Ciuitas quoque 
Frequentus pene media cecidit, ciuitatem uero Consanam 
prope mediam cum episcopo subuertit, multosque homines oppressit. 
Ronsem totam cum eius hominibus submersit. 
[/p] 
[p xml:id="g171.2-171.6"] 
Preterea Rome defuncto papa Benedicto, Iohannes papa sedit 
mensibus IX. Hic autem in castello Sancti Angeli retrusus et 
per menses IV fame afflictus mortuus est. Et iterum superior 
Bonifacius qui expulsus fuerat sedit mensibus XI. Quo uita decedente 
Iohannes sedit mensibus IV. Post quem alius Iohannes sedit 
annis X mensibus VI. Cuius temporibus Romani capitanei patriciatus 
sibi tirannidem uendicauere. 
[/p] 
[p xml:id="g171.7-171.8"] 
Anno dominice incarnationis CMXCIV in Apulia ciuitas 
Matere a Sarracenis destructa est. 
[/p] 
[p xml:id="g171.9-171.14"] 
Anno dominice incarnationis CMXLVII. Ugo dux Francorum 
obiit sepultusque est in basilica beati Dionisii martiris Parisius. 
Cui successit filius eius Robbertus rex qui pius fuit et modestus. 
Hic autem post mortem patris regnauit annis XXXIII. Per 
idem tempus Mel catipanus primum in Apuliam conduxit Normannos 
quos secum habens bellum cum Grecis in Apulia apud 
Basentellum commisit, et non multo post temporis ipse Mel ciuitatem 
Ascolum cepit. 
[/p] 
[p xml:id="g172.1-172.9"] 
Non post multum uero temporis Henricus Burgundie dux 
qui Burgundionum quoque regnum sibi uendicauerat, mortuus 
est sine filiis, et rebellauerunt Burgundiones in regem Robbertum 
nolentes eum recipere. Post tercium itaque annum Robbertus 
rex assumptis Normannis cum duce suo Riccardo et exercitu 
uastauit Burgundiam. Raynaldus comes Senonum post multa 
mala defunctus est, cui successit Fromundus filius eius. Mortuo 
itaque Fromundo comite Senonum successit ei Raynaldus filius 
eius nequissimus; hic persecutionem intulit ecclesiis Christi eiusque 
fidelibus quanta non est audita tempore paganorum usque 
in hodiernum diem. Post aliquot uero annos capta est ciuitas Senonum 
ab archiepiscopo Leotherico, qui successit uenerabili 
Saguino, et regi tradita Robberto. 
[/p] 
[p xml:id="g172.10-173.11"] 
Preter hec autem Rome defuncto Iohanne papa successit ei 
Gregorius seditque anno I mensibus V. Cui Iohannes papa successit 
seditque mensibus X. Hic turpiter uitam suam finiuit. Successit 
autem huic Siluester, uir omnium artium liberalium peritissimus, 
qui primitus abbas Bobiensis, postea archiepiscopus 
Rauennas, post uero Romanus papa effectus est, seditque annis 
IV mense I. Cuius temporibus ingens in Campania per XV dies 
terre motus factus est multa diruens edificia. Siluestro autem 
obeunte, Iohannes qui uocatur Sigo papalem sedit cathedram 
mensibus V. Quo defuncto Iohannes papa qui uocatur Fanassus 
sedit anno I. Hic Ottonem regem Saxonum coronauit imperatorem. 
Post Iohannem uero Siluester Tiburtinus, qui uocatur 
Osporco, Romanum suscepit pontificatum qui sedit annis IV. 
Suo quidem tempore fuit pessima fames. Hic autem mortuo 
Alberico qui patriciatus sibi nomen uendicauerat a Crescentio 
Numentano, qui patricius dicebatur, papa ordinatus est quique 
etiam Ottonem coronauit imperatorem, postea uero cum magno 
dedecore ab eodem Crescentio a papatu expulsus est. Et quidam 
Iohannes, Placentinus episcopus, Grecus genere, legatione functus 
Ottonis imperatoris a Constantinopolim rediens dum Romam 
causa orationis ueniret, a prephato Crescentio et a Romanis 
capitur, tenetur et, licet inuitus, papa tamen infelix ordinatur 
Romanus. Quod audiens rex mente efferus Romam ueniens, 
ipsum Crescentium diu obsessum cepit et capite truncauit, 
ipsum pontificem cecauit ceterisque membris debilitauit et ad 
dedecus et ignominiam sacerdotalis ordinis per plateas Leonine 
ciuitatis circumduci iussit. Sed antequam XXX dies implerentur 
anima et corpore rex impius mortuus est, anno dominice incarnationis 
M per indictionem XIII. Hic autem tertius Otto 
imperator anno superiori obsederat Beneuentum in anno scilicet 
anno uidelicet incarnationis MI indictione XIV et acriter ipsam ciuitatem 
expugnans ui ceperat. Eo itaque mortuo frater eius Henricus 
maioris imperatoris Ottonis nepos fit rex, quique regnauit annis 
XXV. Cuius imperii anno secundo Sarraceni Campaniam ingressi 
Capuam obsederunt. 
[/p] 
[p xml:id="g173.12-173.13"] 
Anno dominice incarnationis MXI indictione XIV fames ualida 
Italiam optinuit. Quo tempore Mel catipanus cum Normannis 
Apuliam expugnabat. 
[/p] 
[p xml:id="g173.14-174.7"] 
Anno dominice incarnationis MXII indictione XV Siluester papa 
defunctus est et Benedictus frater Alberici papalem suscepit 
cathedram. Eodem anno Henricus Alamannorum rex Romam 
uenit et ab eodem Benedicto papa coronam accepit imperii et 
imperator appellatus est. Sedit autem ipse Benedictus annis XI 
mense I. Per idem tempus Basilius et Constantinus frater eius 
Constantinopolitani catholici imperatores catipanum suum nomine 
Bugano magna cum thesauri pecunia direxerunt ut Apuliam 
cum circumquaque regionibus sibi uendicaret ac imperiali iuri 
componeret. Qui ueniens cepit omnia tranquille agere atque 
strenue ordinare. 
[/p] 
[p xml:id="g174.8-175.15"] 
Anni Domini MXIII, indictione I. Hic in Apulie finibus rehedificauit 
ciuitatem diu dirutam nuncupauitque eam Troiam, que 
antiquitus Ecana uocabatur  et iussu imperatorum fines 
per statutum priuilegium eidem stabiliuit ciuitati. In hanc ciuitatem 
olim tempore Adriani imperatoris, qui Traiano successerat, 
fuit ab apostolica sede missus Eleutherius episcopus qui post 
duos annos iussu ipsius Adriani Rome ductus ac passus est. Tempore 
quoque Dioclitiani et Maximiniani imperatorum extitit in 
hac Ecana ciuitate Marcus episcopus, quique martyrio uitam finiuit. 
Et post aliquanta annorum curricula fuit in eadem urbe Secundinus 
episcopus, qui confessor et sanctus multas sanctorum 
ecclesias renouauit. 
Ipse etiam prenominatus catipanus in finibus Samnii et Apulie 
edificauit ac constituit plures urbes et oppida; ipsaque regio 
usque hodie Catipania dicitur. Quarto autem anno 
post predicte ciuitatis cet 
incarnationis Domini millesimo uicesimo secundo indictione 
V Henricus Alamannorum imperator ingenti cum exercitu, 
simul et cum Benedicto papa uenit super ipsam ciuitatem obseditque 
eam per IV menses machinis illam fortiter expugnans. 
Imperator itaque uidens quod eam sine mora capere non 
posset – dixerat enim iratus quod si eam ui cepisset statim destrueret 
– timuit sibi suisque estiuum Apulie calorem, et sic composita 
pace cum ciuibus, obsidibusque ab eis receptis ad propria 
est reuersus. Pandulfum Capuanum principem secum in 
Alamanniam deduxit. 
[/p] 
[p xml:id="g176.1-176.2"] 
Anno dominice incarnationis MXXIV indictione VII. Basilius 
imperator Constantinopolitanus diem obiit. 
[/p] 
[p xml:id="g177.1-177.4"] 
Anno dominice incarnationis MXXV indictione VIII, Henricus 
Alamannorum imperator defunctus est, cui successit Churradus 
qui dux eius fuerat. Eodem anno papa Benedictus obiit et successit 
ei Iohannes frater eius, qui uno eodemque die et laicus 
fuit et pontifex, seditque annos IX et dies IX. 
[/p] 
[p xml:id="g177.5-177.6"] 
Anni domini MXXVIII indictione X; apud Constantinopolim 
Constantinus imperator obiit et successit ei Romano gener eius 
una cum eius uxore Zoy imperatrice, regnauitque annis V. 
[/p] 
[p xml:id="g177.7-177.8"] 
Anno 
dominice incarnationis MXXX, indictione XIII; Iohannes princeps 
Salerni defunctus est anno principatus sui LVII, et successit ei 
Guaymarius filius eius. 
[/p] 
[p xml:id="g177.9-178.3"] 
Anno dominice incarnationis MXXXI, indictione XIV Romano 
imperator Constantinopolitanus mortuus est, et successit ei 
in imperium Michael qui dicitur Catalactus cum Zoy imperatrice. 
Ipso quoque anno defunctus est Robbertus Francorum rex 
cui successit filius eius Henricus. Cuius in tertio anno urbs Parisii 
flagrauit incendio; regnauitque hic Henricus annis XXIX. 
[/p] 
[p xml:id="g178.4-178.10"] 
Anno dominice incarnationis MXXXIV, indictione II; fuit eclipsis 
solis in festiuitate sancti Petri. Quo anno Iohannes papa defunctus 
est et successit ei Benedictus qui uocatur Theofilatus, 
seditque annis XIII. Iste quidem de pontificatu eiectus est et suscepit 
papatum Iohannes Sabinensis episcopus cui nomen Siluester. 
Et iste quidem eiectus est. Post dies LVI recuperatus est 
papa Benedictus qui post mensem unum et dies XX uendidit 
papatum Iohanni Rauennanti archipresbitero sancti Iohannis ante 
portam Latinam, cui nomen positum est Gregorius, qui sedit anno 
I et mensibus VI. 
[/p] 
[p xml:id="g178.11-178.12"] 
Anno dominice incarnationis MXXXVII indictione V mense 
Ianuarii; mons Uesubius eructauit incendium ita ut quasi flumen 
usque ad mare discurreret. 
[/p] 
[p xml:id="g178.13-179.2"] 
Anno dominice incarnationis MXXXIX indictione VII apud 
Constantinopolim Michael imperator cognomento Catalactus 
diem obiit anno VII eius imperii. Cui Michael qui Etheriarchis dicebatur 
successit cum Zoy imperatrice. Eodem anno mense Februarii 
Normanni ingressi iam in Apuliam, ter uno die cum Grecis 
graui prelio dimicarunt inter Aufidum amnem et Oliuentem, 
et Normanni uictores extiterunt. In ipso quidem prelio fuit Drogo 
Normannorum comes et quattuor ex fratribus eius. In ipso 
quoque anno Chunradus imperator defunctus est anno eius imperii 
XV, et successit ei Henricus filius eius. 
[/p] 
[p xml:id="g179.3-179.7"] 
Anno Domini MXL indictione VIII; defunctus est Michael 
Etheriarchis imperator Constantinopolitanus anno II 
postquam imperare ceperat. Et successit ei imperator Michael 
Archontopanthiu cum Zoy imperatrice. Quo uita decedente 
eodem anno successit ei Constantinus Monomachus in imperium 
cum Zoy imperatrice, qui regnauit annis XII. Quo tempore 
fames ualida fuit in Italia atque in Gallia per septem continuos 
annos. 
[/p] 
[p xml:id="g179.8-179.9"] 
Anno dominice incarnationis MXLII indictione X; luna passa 
est eclipsim V Idus Ianuarii per quinque horas noctis. 
[/p] 
[p xml:id="g179.10-179.11"] 
[/p] 
[p xml:id="g179.12-179.14"] 
Anno dominice incarnationis MXLV indictione XIII; Drogo 
Normannorum comes cepit Bibinum eamque depopulatus 
est; sequenti uero anno, postquam eadem ciuitas reedificata 
est, flagrauit incendio. 
[/p] 
[p xml:id="g179.15-180.10"] 
Anno Domini MXLVII indictione XV Henricus imperator 
uenit Romam inuenitque sedem apostolicam ualde turbatam, 
nam uno eodemque tempore supradicti Theophilus qui et Benedictus, 
et Siluester qui et Iohannes Sabinianus, et Gregorius 
qui et Iohannes Rauennas, Romanum non regebant sed uastabant 
pontificatum. Tunc imperator ipse conuocatis episcopis atque 
ordinis utriusque uiris religiosis ac catholicis, sinodum congregari 
iussit, in qua statim, canonibus exquisitis, hii tres dampnati 
et exilio religati sunt, nullus enim eorum amplius iure poterat 
episcopari. Et tunc a clero et populo canonice Clemens 
electus est, ipso imperatore — quemadmodum in canonibus statutum 
est — assensum prebente. Qui consecratus sedit papalem 
cathedram mensibus IX: iste quoque Henricum coronauit imperatorem. 
Defuncto itaque Clemente Damasus electus et consecratus 
est, cuius electioni predictus imperator assensum prebuit, 
seditque Damasus dies XX. Imperator autem 
[/p] 
[p xml:id="g180.10-180.12"] 
ipse usque 
Capuam uenit terram pro tempore sibi componens, et sic reuersus 
est MXLII, indictione XV. 
[/p] 
[p xml:id="g180.13-180.15"] 
Hoc autem tempore comprehensum est oppidum Stuni a Garangis 
in mense Octubris et in mense Decembris 
Et in mense Iunii Benedictus papa per poculum 
ueneni occidit papam Clementem. 
[/p] 
[p xml:id="g181.1-181.1"] 
Anno dominice incarnationis MXLIII indictione I; Zoy imperatrix obiit. 
[/p] 
[p xml:id="g181.2-181.5"] 
Anno dominice incarnationis MXLIX indictione II, Damaso uita decedente, 
Leo sanctissimus qui uocatur Bruno, a populo Romano 
expetitus, a clero electus, ab imperatore quoque commendatus, 
et ab episcopis, quibus officii huius auctoritas est attributa, consecratus est 
in pontificatus honorem, seditque annis V, mensibus II. 
[/p] 
[p xml:id="g181.6-181.10"] 
Anno dominice incarnationis MLI indictione III mense Augusti Drogo Normannorum 
comes defunctus est. Fuitque uir egregius, pius, strenuus 
atque famosus, qui propter animi mansuetudinem et iustitie 
seruatam equitatem a cunctis est dilectus. Cui Gofridus frater 
eius Normannorum comes successit, tenuitque potestatem 
ipsius honoris per annos VII. 
[/p] 
[p xml:id="g181.10-181.11"] 
Anno dominice incarnationis MLII indictione quinta Guaymarius 
princeps Salerni a suis interfectus est anno principatus sui 
XXIII. Cui successit Gisolfus filius eius. 
[/p] 
[p xml:id="g181.12-182.19"] 
Anno ab incarnatione Domini MLIII indictione VI mense 
Iulii. Leo papa multis precibus ab Enrico monitus imperatore 
per quorundam Sampnitum suggestionem uenit in Beneuentum 
ut Normannos Apulia expelleret. Inde mouens gressum simul 
cum Alamannis quos imperator cum eo duxerat, apud urbem 
nomine Ciuitatem, que in confinibus Sampnii est et Apulie, cum 
Normannis acriter pugnauit. Commisso itaque prelio Normanni 
totum Alamannorum exercitum in ore gladii percusserunt. In 
ipso quidem belli apparatu defecerunt Alamanni ii quorum 
uenerant suggestione, quique in auxilium eorum uenerunt. Leo 
autem papa minime propter quod uenerat perficere ualens 
reuersus est. Iste primus Romanorum pontificum a beato Petro 
ad se usque cum manu armatorum in bellum processit, qui 
quamuis sanctus fuerit et pio hoc animo egerit, tamen quia id 
eius non erat officii neque hoc illi permissum fuerat a Domino 
qui pati uenerat, suosque ut ab aliis magis paterentur quam ut 
alios persequerentur premonuerat, ideo exercitus sui multitudo 
cesa est, ipso perspicientem. Non enim Dominus discipulis 
suis neque idem apostoli suis successoribus preceperunt ut 
curis secularibus, ueluti principes, materiali gladio Dei populum 
tuerentur si uerbo doctrine monerent et pie conuersationis 
exemplo instruerent. 
Eodem anno Constantinus Monomachus imperator Constantinopolitanus 
obiit, post quem Theodora, soror Zoy imperatricis 
uirgo existens, imperium Constantinopolitanum uiriliter biennio 
tenuit. Qua defuncta Michael Nouicius imperii honorem adeptus 
est, qui eodem anno fuit inuitus monachus factus. Cui Isachius 
Commiano imperator successit, qui post annos IV 
ex quo imperauit imperio eiectus ac monachus factus est. Cui 
Constantinus cognomento Dioclizi in imperium successit. 
At uero Leo papa sequenti anno postquam cum Normannis 
preliatus est diem obiit mense Aprilis. Et successit ei Uictor qui 
Gebeardus uocabatur sedit annis II, mensibus II. 
Post cuius obitum Stephanus Gondifridi ducis germanus qui dictus 
est Fridericus, sedit mensibus VII. Quo defuncto Benedictus 
Beliternensis episcopus Romanum inuasit pontificatum, 
qui sedit mensibus IX. 
Quibus temporibus Patarea idest Patareanorum secta apud 
Mediolanum exorta est. 
[/p] 
[p xml:id="g183.1-184.6"] 
Anno dominice incarnationis MLVII indictione VII; Gofridus 
comes Normannorum diem clausit extremum, reliquens sibi 
successorem Bagelardum filium eius militem strenuum. Sed Robbertus 
cognomento Uiscardus, eiusdem Gofridi comitis frater, 
natus ex patre Tancredo, Normannorum comitatus honorem sibi 
arripuit, ipsum Bagelardum nepotem suum expellens. Tancredus 
autem fuit timoris Dei non immemor, qui bissenos habuit filios. 
Quorum primus quidem fuit Sarnus, qui miles insignis extitit. 
Secundus autem comes Gofridus pater Robberti comitis de Lauritello. 
Tertius uero Drogo comes, de quo superius scriptum est. 
Quartus autem Willelmus, et ipse comes, qui propter fortitudinis 
sue prudentiam Brachiferreus est prenomine dictus: erat enim 
astutissimus et ferox fortisque uiribus. Quintus extitit comes Gonfridus. 
Sextus quoque Malgerius comes, probus atque famosus. 
Septimus itaque fuit Robbertus Guiscardus. Hic autem propter 
animi astutiam ingeniique prudentiam primus ex Gallorum genere 
in Apuliam ducatus honorem adeptus est. Qui non multo post 
sibi subegit Apuliam et Calabriam, Lucaniam atque Siciliam, militarem 
namque disciplinam gloriosissime rexit. Octauus autem 
Alberedus armis strenuus. Nonus Tancredus. Decimus Willelmus 
de Sancto Nicandro, pater Robberti comitis de Principatu. Fuit 
ipse Willelmus acer ingenio, et constans animo, serenusque natura. 
Undecimus Frumentinus. Duodecimus Rogerius Sicilie comes, 
qui miles insignis extitit, iustitie tenax, suis suorumque opibus 
studens, ecclesiarum Dei atque sacerdotum honori consulens. Habuit 
quoque Tancredus horum pater et filias tres. 
[/p] 
[p xml:id="g184.7-184.9"] 
Anno dominice incarnationis MLVIII, indictione XI. Benedictus 
papa defunctus est et successit ei Nicolaus qui et Gerardus. 
Eodem anno Riccardus cum Iordano filio eius effectus est Capue 
princeps. 
[/p] 
[p xml:id="g184.10-184.13"] 
Anno dominice incarnationis MLX, indictione XIII. Henricus rex Francorum 
obiit, et Philippus filius eius successit in regnum. Ipso quoque 
anno comes Robbertus Guiscardus uocatus a Troianis ciuibus, 
ipsam eorum ciuitatem in sua potestate ab eis accepit, qui 
non post multos dies 
[/p] 
[p xml:id="g184.13-185.7"] 
cum exercitu in Calabriam profectus, Regium 
ciuitatem cepit atque omnium Normannorum dux effectus 
est. Hic accepit uxorem nomine Sigelgaytam Guaimarii principis 
filiam que sexu quidem mulier pudica fuit atque honesta 
animum uero uirilem et consilium prouidum gerebat. Ex qua 
habuit filios Roggerium Robbertum atque Guidonem et filias 
V. Ex alia quoque nomine Alberada prius habuit 
filium nomine Boamundum. Set Robbertus Guiscardus instituit 
sibi heredem suum filium Roggerium. Interea Robbertus dux ad 
Nicolaum papam perrexit eiusque liggius homo effectus est, 
promittens se iureiurando fidem seruaturum Romane ecclesie et 
eidem pape eiusque successoribus canonice intrantibus. Ipse 
autem papa Nicolaus statim inuestiuit eundem Robbertum Guiscardum 
per uexillum de honore ducatus sui cum tota terra. 
[/p] 
[p xml:id="g185.8-186.5"] 
Anno dominice incarnationis MLXII indictione XV Nicolaus 
papa defungitur anno ordinationis sue II, mense VIII. 
Et Alexander qui uocatus est Anselmus papa ordinatur. Quo tempore 
princeps Riccardus Capuam cepit sibique ordinauit. His autem 
diebus Robbertus dux ad Alexandrum papam proficiscens 
liggius homo eius deuenit et sicut Nicolao pape ita et huic 
iusiurandum fecit et per uexillum ab eo terram cum honore ducatus 
accepit. Seditque Alexander papa annis XI, mensibus VI. 
[/p] 
</body> 
  </text> 
</TEI> 
