<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "tei_all.dtd" [ 
<!ENTITY gd '<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" break="no" rend="-" ed="#g"/>'> 
<!ENTITY gl '<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ed="#g"/>'> 
<!ENTITY bd '<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" break="no" rend="-" ed="#b"/>'> 
<!ENTITY bl '<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ed="#b"/>'> 
]> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"> 
  <teiHeader> 
    <fileDesc> 
      <titleStmt> 
        <title>Romualdi Salernitani Chronicon, Codex A</title> 
        <editor xml:id="pm">Paolo Monella</editor> 
      </titleStmt> 
      <publicationStmt> 
        <p>Encoding experiments</p> 
      </publicationStmt> 
      <sourceDesc> 
      <listBibl> 
          <msDesc xml:id="a"> 
              <msIdentifier> 
                  <settlement>Biblioteca Apostolica Vaticana</settlement> 
                  <idno>Vat. lat. 3973</idno> 
                </msIdentifier> 
            </msDesc> 
                 <biblStruct xml:id="g"> 
                <monogr> 
                    <author>Guarna, Romualdus</author> 
                    <title>Romualdi Salernitani Chronicon (A.M. 130-A.C. 1178)</title> 
                    <editor>Garufi, Carlo Alberto</editor> 
                    <imprint> 
                        <publisher>S. Lapi</publisher> 
                        <date>1914</date> 
                        <pubPlace>Città di Castello</pubPlace> 
                    </imprint> 
                    </monogr> 
                    <series> 
                        <title level="s">Rerum Italicarum Scriptores: Nuova Edizione</title> 
                        <biblScope unit="volume">7</biblScope> 
                                        <biblScope unit="part">1</biblScope> 
                </series> 
            </biblStruct> 
            <biblStruct xml:id="b"> 
                <monogr> 
                    <author>Guarna, Romualdus</author> 
                    <title>Romualdo Ii Guarna, Chronicon</title> 
                    <idno type="ISBN">9788883090561</idno> 
                    <editor>Bonetti, Cinzia</editor> 
                    <imprint> 
                        <publisher>Avagliano</publisher> 
                        <date>2001</date> 
                        <pubPlace>Salerno</pubPlace> 
                    </imprint> 
                    </monogr> 
                    <series> 
                        <title level="s">Schola Salernitana. Studi E Testi</title> 
                        <biblScope unit="volume">6</biblScope> 
                    </series> 
            </biblStruct> 
            </listBibl> 
      </sourceDesc> 
    </fileDesc> 
    <encodingDesc> 
      <editorialDecl xml:id="algl"> 
        <p>Paragraph encoded at the Graphematic and Alphabetic layers.</p> 
      </editorialDecl> 
      <editorialDecl xml:id="al"> 
        <p>Paragraph encoded at the Alphabetic Layer only.</p> 
      </editorialDecl> 
      <editorialDecl xml:id="al2"> 
        <p>Paragraph encoded at the Alphabetic Layer, main variants only.</p> 
      </editorialDecl> 
      <editorialDecl xml:id="ocr"> 
        <p>This is the OCR-ed text from Garufi: the collation on the manuscript has not yet been done.</p> 
      </editorialDecl> 
      <editorialDecl> 
        <quotation marks="none"> 
          <p>The manuscript does not have quotation marks. 
                        Some passages (direct speech or epistle quotations) are marked up with 
                        'said', without quotation marks.</p> 
          <p>Quotations from literary works are marked up with 'quote'. 
                        When present, @type="biblia" means that it is a biblical quote, according 
                        to the "Manuale di codifica dei testi ALIM in TEI XML" in 
                        http://it.alim.unisi.it/documentazione/. 
                        @type="liturgia" means that the quote comes from the Catholic liturgy.</p> 
        </quotation> 
      </editorialDecl> 
      <tagsDecl> 
        <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
          <tagUsage gi="add"> 
              <list> 
                  <item>When it has @type="subst" (and it is child of 'subst' and sibling of 'del') it is meant to 
                            substitute the textual portion marked with 'del'. Otherwise, it represents 
                            an addition to the text.</item> 
                  <item>If no @hand attribute is provided, it is implied that the the main hand of the manuscript 
                            is responsible for the textual modification. 
                            If another hand is responsible, a @hand attribute is provided.</item> 
                  <item>Possible values for @hand: "hand2", "#uhand" (unknown hand).</item> 
                  <item>Possible values for @place: "marginandfooter", "footer", "strikeover", "margin", 
                      "inline", "above", "addedfolios", "nextline".</item> 
              </list> 
          </tagUsage> 
          <tagUsage gi="anchor"> 
                            See above the note on the usage of 'link'. 
                            Like 'link', also 'anchor' has @type="transposition". 
                            Element 'anchor' has the same values of @subtype as the 
                            'link' that points to it: 
                            it marks the point of the text at which a paragraph is collocated 
                            <list> 
                                <item>by both the editions of Garufi and Bonetti 
                                    (if @subtype="garufiandbonetticollocation"),</item> 
                                <item>by Garufi only (if @subtype="garuficollocation"), or</item> 
                                <item>by Bonetti only (if @subtype="bonetticollocation")</item> 
                            </list> 
                    </tagUsage> 
          <tagUsage gi="del"> 
              <list> 
                        <item>It is used either alone for a passage deleted and 
                            not substituted by the scribe,or in combination 
                            with 'subst' and 'add'.</item> 
                        <item>Possible values for @rend: "rasura", "strikeout"; 
                            when used with 'subst' and 'add', 
                            also "metamark" (when a scribe wrote a metamark such as an asterisk 
                            above the original text as a pointer towards a correction added in margin), 
                            "nomark" (when the correction is simply rewritten on the original glyphs 
                            or the correction is made by deleting a part of a glyph), and "glyphmodification" 
                            (when a scribe transforms a glyph to another glyph by erasing a part of it).</item> 
                        <item>If no @hand attribute is provided, it is implied that the the main hand of the manuscript 
                            is responsible for the textual modification. 
                            If another hand is responsible, a @hand attribute is provided.</item> 
                    </list> 
          </tagUsage> 
          <tagUsage gi="hi"> 
              Used to mark up words capitalized in the print edition, but not constituting 
              proper noun, such as "Sed" at the beginning of a sentence. 
          </tagUsage> 
          <tagUsage gi="link"> 
                            With @type="transposition", it links a paragraph (first teidata.pointer 
                            in the value) of the manuscript text to an 'ancho'r 
                            (second teidata.pointer in the value) 
                            marking the point of the text in which that paragraph is collocated 
                            <list> 
                                <item>by both the editions of Garufi and Bonetti 
                                    (if @subtype="garufiandbonetticollocation"),</item> 
                                <item>by Garufi only 
                                    (if @subtype="garuficollocation"), or</item> 
                                <item>by Bonetti only (if @subtype="bonetticollocation")</item> 
                            </list> 
                    </tagUsage> 
          <tagUsage gi="milestone"> 
                            <list> 
                                <item>With @type="bonetti_is_collation_exemplar_from_here_on" 
                                    it marks the point of the text rom which I used the file with 
                                    the OCR of the Bonetti edition as a collation base. 
                                    Before that point, I had used the OCR 
                                    of the Garufi edition as base.</item> 
                                <item>With @type="no-par-break-in-bonetti-between-this-garufi-par-and-previous-one" and @ed="#b" 
                                    it is put at a point of the text 
                                    in which Garufi has a paragraph break but Bonetti does not.</item> 
                                <item>With @type="bonetti-paragraph-break" and @ed="#b" it is put 
                                    at a point of the text in which Bonetti has a paragraph break but 
                                    Garufi does not.</item> 
                            </list> 
                    </tagUsage> 
          <tagUsage gi="note"> 
                            With @resp="#pm" (Paolo Monella) or @resp="#b" (Bonetti edition): 
                            <list> 
                                <item>With @type="graphic": note on glyphs or graphemes.</item> 
                                <item>With @type="segmentation": note on the text segmentation 
                                    (arrangement of paragraphs or missing paragraphs).</item> 
                                <item>With @type="textcrit": note on textual critical matters.</item> 
                            </list> 
                            With @resp="#b" (Bonetti edition): 
                            <list> 
                                <item>With @type="content": note on the text content.</item> 
                                <item>With @type="year": note on the year in which a fact actually 
                                    happened, according to C. Bonetti.</item> 
                            </list> 
                            With @resp="#hand2" (the hand from the XVII century): 
                            <list> 
                                <item>With @type="etcetera": a note handwritten by hand2 on the manuscript 
                                    reporting the first words of the portion of the text that is supposed 
                                    to follow a marginal or footer addition by hand2. 
                                    The note normally ends with "et cetera…"</item> 
                                <item>With @type="sanctipetri": a note handwritten by hand2 on the manuscript 
                                    saying that a marg or footer note has been taken by manuscript 
                                    ("codex sancti Petri").</item> 
                                <item>With @type="textcrit": note on textual critical matters.</item> 
                            </list> 
            </tagUsage> 
            <tagUsage gi="soCalled"> 
                        Exclusively used in cases such as: Sanctum Nicolaum, qui dicitur "ad litus". 
                    </tagUsage> 
            <tagUsage gi="title"> 
                        Sometimes a  title consists in the first words of a hymn, such as "te deum laudamus". 
                    </tagUsage> 
        </namespace> 
      </tagsDecl> 
    </encodingDesc> 
    <profileDesc> 
      <handNotes> 
        <handNote xml:id="hand2"> 
                <p>A part of the text was missing from manuscript A, so two additional folios were added 
                    at a much later time, probably in the XVII century, and then numbered as 204 and 205.</p> 
                <p>A marginal note at the top right corner of folio 204r says: "hae duo paginae, quae hic deerant, 
                    desumptae sunt de codices Petri de Urbe".</p> 
                <p>So pages 204r, 204v, 205r, 205v do not constitute a witness of the text of codex A. 
                    Still, I am transcribing their text here for completeness.</p> 
                <p>This hand is also responsible for corrections and additions passim in the manuscript.</p> 
                <p>Also this hand has a glyph for the 'e caudatum'. Since this is an alphabetic (not 
                    graphematic )transcription, I am encoding it with its alphabetic correspondent 'ae' 
                    and marking those 'ae' alphabemes with seg ana="#ae".</p> 
        </handNote> 
        <handNote xml:id="uhand"> 
                <p>Unknown hand.</p> 
        </handNote> 
      </handNotes> 
    </profileDesc> 
  </teiHeader> 
  <text> 
    <body> 
      [p xml:id="b062heading"] [/p] 
[p xml:id="g163.6-163.7"] 
Anni domini DCCCLXXXXIV. Primus Guaymarius 
suscepit principatum in Salerno, et regnauit annis XXXIX. 
[/p] 
[p xml:id="g163.8-163.10"] 
Anno dominice incarnationis CMII. Urbs 
Tauromenis a Sarracenis capta est. Eodem anno in nocte uisi 
sunt igniculi in modum stellarum per aera discurrentes: qua 
nocte rex Africe residens super Consentiam Calabrie ciuitatem, 
Dei iudicio, mortuus est. 
[/p] 
[p xml:id="g163.11-164.9"] 
Anno dominice incarnationis CMVI. Carolus Francorum 
rex qui Simplex est dictus, obiit anno regni eius XXVII, post 
cuius mortem quidam Rodulfus, annitente Robberto principe, 
regnum Francorum arripuit iniuste tenuitque annis XIII. Sub hoc 
itaque Rodulfo Ugo Robberti filius post patris obitum nomen 
Abbatis sumpsit. Mortuo autem rege Rodulfo Ludouicus Caroli 
Simplicis filius transactis puerilibus annis est iure unctus in 
regem. Post hec Francorum proceres instinctu Ugonis Abbatis 
rebellauerunt contra regem Ludouicum. Et ipso anno facta est 
fames ualida per totum regnum Francorum ita ut modius frumenti 
uenumdaretur solidos XXIV. Eodem quoque anno mense 
Maio sanguis pluit super operarios. Hac itaque tempestate Otto 
non tam suggestione Saxonum quam et quorumdam faccione 
Francorum, maxime quidem Ugonis Abbatis, unctus est in regem 
Saxonie. Interea apud Constantinopolim mortuis Leone et Alexandro 
imperatoribus Constantinus eiusdem Leonis filius suscepit 
imperium, regnauitque annis sex. 
[/p] 
[p xml:id="g164.10-164.11"] 
Anni domini CMXIII, defuncto Constantino imperatore 
Romano, Heliopolitanus Constantinopolitanum suscepit imperium 
tenuitque annis XXV. 
[/p] 
[p xml:id="g164.12-164.19"] 
Inter hec Formosus Romane sedis episcopus moritur et successit 
ei Bonifacius, sedit annis XII. Quo defuncto Stephanus ei 
successit in sede pontificali; qui post anno I et mensibus II 
uita decedens sedem dereliquit Romano episcopo qui sedit mensibus 
III. Defuncto autem Romano Theodorus sedit dies XX. Post 
hec uero Iohannes sedit annis II. Cui successit Benedictus papa 
qui sedit annis III. Huic successit Leo et sedit mense I. Post 
quem Chistoforus mensibus VI sedit. Hic eiectus de papatu monachus 
factus est, et Sergius in sede pontificali constitutus qui 
sedit annis VII mensibus III. Post cuius obitum Anastasius 
sedit annis II mensibus II. 
[/p] 
[p xml:id="g164.19-164.25"] 
Eodem anno Landulfus princeps Beneuenti preliatus est cum 
Ursileone patricio Grecorum in Apulia eumque uicit. At uero in 
Gallia Ludouicus Francorum rex captus est a Nordmannis dolo 
Ugonis Abbatis, qui postea dictus est Magnus, multis Francorum 
interfectis, qui rex totum tempus uite sue plenum ducens angustiarum 
et tribulationum diem clausit extremum anni domini 
CMXXII, sepultusque Remis in basilica Sancti Remigii. Hic 
autem duos liberos superstites reliquit, Lotharium atque Carolum, 
quos ex Giberga Ottonis Saxonum regis sorore genuerat. 
Defuncto igitur Ludouico Lotharius filius eius adhuc iuuenis 
unctus est in regem Remis et Ugo Magnus dux eius factus est. 
[/p] 
[p xml:id="g165.1-165.3"] 
Anni domini CMXXIII Anastasio papa defuncto, dando 
Romanum suscepit pontificatum seditque mensibus VI. Quo defuncto 
Iohannes sedem papalem sedit annis XIV mensibus II. 
[/p] 
[p xml:id="g165.4-165.7"] 
Anno dominice incarnationis CMXXVI, uenerunt Sclaui 
in Apuliam et ciuitatem Sipontum hostili direptione et gladio 
uastauerunt. Non post multum uero temporis Ungri uenerunt in 
Apuliam et capta Aerea ciuitate ceperunt Tarentum. Dehinc Campaniam 
ingressi non modicam ipsius prouincie partem igni ac 
direptioni dederunt. 
[/p] 
[p xml:id="g165.8-165.9"] 
Anni Domini CMXXXIII, alius Gisolfus 
factus est princeps in Salerno uixitque in principatu annis 
XLVIII. 
[/p] 
[p xml:id="g165.10-166.2"] 
Anni Domini CMXXXIX, Constantinus 
cum filio Constantino apud Constantinopolim post Romano Heliopolitanum 
cepit imperare, regnaueruntque annis XVI. Post 
quos filius eiusdem Constantini Romano cum filio suo Basilio annis 
III imperauit, et post eos Niceforus imperauit annis VI. His 
autem temporibus Ungri secundo ingressi sunt in Apuliam eamque 
optinuerunt annis IX. 
[/p] 
[p xml:id="g166.3-166.8"] 
Inter hec quoque Iohanne papa defuncto, Leo papa sedit mensibus 
VI. Cui successit Stephanus qui sedit annis II mense I. Huic uero 
Iohannes successit et sedit annis IV mensibus X. Hic autem fuit 
filius Sergii pape. Igitur Iohanni successit Leo qui sedit annis IV 
mensibus VI. Post quem Stephanus sedit annis III mensibus IV. 
Cui Marinus successit seditque in pontificatu Romano annis III 
mensibus VI. Quo uita decedente Agapitus sedit annis X mensibus 
VII. Huic itaque Iohannes successit, sedit annis nouem mensibus 
tribus. 
[/p] 
[p xml:id="g166.9-166.25"] 
Anno dominice incarnationis CMLIV, corpus beati Mathei 
apostoli et euangeliste de Pestana ciuitate Bricie in Salernum 
translatum est, principante tunc in eadem ciuitate Gisulfo. 
At uero in Gallia Carolus frater Lotharii Francorum regis euo 
iunior priuatis in rebus senuit. Fuerant autem Ugoni Magno filii 
Otto et Ugo atque Enricus, nati ex filia Ottonis regis Saxonum. 
Defuncto itaque Ugone Magno, successit ei Otto filius eius qui 
non post multum temporis mortuus est, et Ugo frater eius effectus 
est dux Francorum regis, Enricus quoque effectus est dux regis 
Burgundionum. Non post multos uero dies Lotharius rex Francorum 
congregans exercitum ualde copiosum renouauit in dicione 
sua Lotharium regnum. Quod audiens Otto Saxonum rex 
qui Aquisgrani tunc commanebat, relicto palatio quod sibi uendicauerat, 
fugiit. Post hec Otto rex congregans exercitum suum 
uenit Parisius, ubi interfectus est nepos illius cum aliis quam pluribus 
ad portam ciuitatis, incenso suburbio illius. Lotharius igitur 
rex tribus diebus et tribus noctibus constanter persequens illos 
usque ad fluuium qui fluit iuxta Ardennam, interfecta hostium 
multitudine cum uictoria in Franciam reuersus est. Post hec non 
apposuit ultra Otto rex ut ueniret in Franciam. 
In ipso autem anno Lotharius rex consilio Ugonis ducis sui 
pacificatus est cum Ottone rege Remis ciuitate, deditque Lotharius 
rex Ottoni regi in beneficio Lotharium regnum in anno. anno dominice 
incarnationis CMLXIII. 
[/p] 
[p xml:id="g167.1-167.3"] 
Sequente uero anno  idem Otto Saxonum rex Romam 
uenit nobiliter cum exercitu et a Iohanne papa coronatus 
est, accipiens ab eo totius Italie uexillum cum imperii dignitate, 
professus iureiurando seruare fidem Romane ecclesie. Ex tunc 
itaque Otto rex appellatus est imperator. 
[/p] 
[p xml:id="g167.4-168.4"] 
Anno dominice incarnationis CMLXVII, hic in Apuliam 
uenit cum exercitu et oppidum Barum expugnando cepit, cepitque 
ciuitatem Bibinum atque Asculum, Grecos expellens. Interea 
apud Constantinopolim defuncto imperatore Niceforo, Iohannes 
cognomento Simiski tenuit imperium annis VI. Quo defuncto 
Basilius et Constantinus filii eius ceperunt imperare ab anno 
incarnationis domini CMLXX , regnaueruntque 
annis LV. At uero Rome defuncto Iohanne papa Benedictus papa 
sedit annis II, et post eum Leo sedit annis VI mensibus XI. Hic a Petro prefecto 
Romane urbis comprehensus et in castello sancti Angeli retrusus, 
deinde in Campaniam in exilium missus et post menses decem 
Romam reuersus est, et de persecutoribus eius ab Ottone 
imperatore in urbe Roma supplicium sumptum est. Iste quoque 
papa Iohannes coronam posuit imperii Ottoni imperatori, quique 
accepta corona Aquisgranum reuersus est. 
Hic etiam papa Iohannes nobilitauit Capuam archiepiscopatu, 
in qua ciuitate tunc principabatur Pandulfus cognomento Capudferreus. 
Eodem tempore Sarraceni uenerunt in Apuliam et expugnauerunt 
ciuitatem Grauinam eamque ceperunt. Hinc quoque secundo 
anno post hec ceperunt ciuitatem Bibinum ignique combusserunt. 
[/p] 
</body> 
  </text> 
</TEI> 
