<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?> 
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "-//TEI P5//DTD Main Document Type//EN" "tei_all.dtd" [ 
<!ENTITY bd '<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" break="no" rend="-" ed="#b"/>'> 
<!ENTITY bl '<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ed="#b"/>'> 
<!ENTITY jj '<choice xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><orig xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">j</orig><reg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="j">i</reg></choice>'> 
<!ENTITY uu '<choice xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><orig xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">v</orig><reg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="v">u</reg></choice>'> 
]> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"> 
<teiHeader> 
    <fileDesc> 
      <titleStmt> 
        <title>Romualdi Salernitani Chronicon, Bonetti Edition</title> 
        <editor xml:id="pm">Paolo Monella</editor> 
      </titleStmt> 
      <publicationStmt> 
        <p>Encoding experiments</p> 
      </publicationStmt> 
      <sourceDesc> 
        <biblStruct xml:id="b"> 
            <monogr>    
                <author>Guarna, Romualdus</author> 
                <title>Romualdo Ii Guarna, Chronicon</title> 
                <idno type="ISBN">9788883090561</idno> 
                <editor>Bonetti, Cinzia</editor> 
                <imprint> 
                    <publisher>Avagliano</publisher> 
                    <date>2001</date> 
                    <pubPlace>Salerno</pubPlace> 
                </imprint> 
            </monogr> 
            <series> 
                <title level="s">Schola Salernitana. Studi E Testi</title> 
                <biblScope unit="volume">6</biblScope> 
            </series> 
        </biblStruct> 
    </sourceDesc> 
    </fileDesc> 
    <encodingDesc> 
        <editorialDecl xml:id="norev"> 
            <p>OCR not reviewed.</p> 
        </editorialDecl> 
        <editorialDecl xml:id="ocr"> 
            <p>OCR was reviewed, and 'rs' tags were added for proper nouns (those nouns that were capitalized 
                in the print edition). 
                All text is now in lowercase (to capitalize words at the beginning of a paragraph or after 
                punctuation, a script will be needed). 
                The text is now ready to be collated upon individual manuscripts. 
            </p> 
        </editorialDecl> 
        <editorialDecl> 
            <quotation marks="all"> 
                <p>Quotation marks were almost always represented in the source print edition 
                    by “double quotation marks”, open and closed. In fewer cases, by «Swiss quotation marks». 
                    In all those cases, marks were retained and the quotation was marked up with 'said' 
                    (direct speech) or 'quote' (quotations from literary works).</p> 
                <p>In some cases, no quotation marks were present in the print edition around direct speeches 
                    or quotations, but I still marked them with 'said' or 'quote', adding 
                    @rend="none".</p> 
                <p>In other cases, in the print edition “double quotation marks” were used to highlight additions 
                    not present in all branches of the textual tradition. In these cases, quotation marks 
                    have been retained and no specific markup was added in the digital edition.</p> 
                <p>“Double quotation marks” were also retained, if present in the print edition, 
                    in connection with 'soCalled''title'.</p> 
            </quotation> 
        </editorialDecl> 
        <tagsDecl> 
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
                <tagUsage gi="hi"> 
                    Used to mark words capitalized in the print edition, but not constituting 
                    a proper noun, such as "Sed" at the beginning of a sentence. 
                </tagUsage> 
                <tagUsage gi="note"> 
                    With @type="content": note on the text content. 
                    With @type="graphic": note on glyphs or graphemes. 
                    With @type="mscorr": note on corrections made in the manuscript by the same hand or by a second hand. 
                    With @type="segmentation": note on the text segmentation (arrangement of paragraphs or missing paragraphs). 
                    With @type="textcrit": note on textual critical matters. 
                    With @type="year": note on the year in which a fact actually happened according to a scholar (with @resp). 
                </tagUsage> 
                <tagUsage gi="quote">Some quotes from literary texts, either surrounded by quotation marks or not in the source 
                    print edition, are marked up with 'quote' in this digital edition. 
                    Quotation marks, if present, have been retained, and @type="biblia" means that it 
                    is a biblical quote, according to the "Manuale di codifica dei testi ALIM in TEI XML" in 
                    http://it.alim.unisi.it/documentazione/ 
                </tagUsage> 
                <tagUsage gi="soCalled"> 
                    Exclusively used in cases such as: Sanctum Nicolaum, qui dicitur "ad litus". 
                    If present, quotation marks have been retained. 
                </tagUsage> 
                <tagUsage gi="surplus"> 
                    In the print edition the text considered redundant by the editor was between &lt;square brackets&gt; 
                    I am omitting those brackets in this file. 
                </tagUsage> 
                <tagUsage gi="title"> 
                    Sometimes a  title consists in the first words of a hymn, such as "te deum laudamus". 
                    If present, quotation marks have been retained. 
                </tagUsage> 
             </namespace> 
         </tagsDecl> 
    </encodingDesc> 
  </teiHeader> 
  <text> 
    <body> 
[p xml:id="b062heading"] 
Romoaldi II archiepiscopi salernitani Annales 
[/p] 
[p xml:id="g163.6-163.7"] 
Anno dominice incarnationis DCCCXCIII. Primus Guaimarius 
suscepit principatum in Salerno, et regnauit annis XXXIX. 
[/p] 
[p xml:id="g163.8-163.10"] 
Anno dominice incarnationis CMII, indictione V. Urbs 
Tauromenis a Sarracenis capta est. Eodem anno in nocte uisi 
sunt igniculi in modum stellarum per aera discurrentes: qua 
nocte rex Africe residens super Consenciam Calabrie ciuitatem, 
Dei iudicio, mortuus est. 
[/p] 
[p xml:id="g163.11-164.9"] 
Anno dominice incarnationis CMVI. Carolus Francorum 
rex qui Simplex est dictus, obiit anno regni eius XXVII, post 
cuius mortem quidam Rodulfus, annuente Robberto principe, 
regnum Francorum arripuit iniuste tenuitque anni XIII. Sub hoc 
itaque Rodulfo Ugo Robberti filius post patris obitum nomen 
Abbatis sumpsit. Mortuo autem rege Rodulfo Ludouicus Caroli 
Simplicis filius transactis puerilibus annis est iure unctus in 
regem. Post hec Francorum proceres instinctu Ugonis Abbatis 
rebellauerunt contra regem Ludouicum. Et ipso anno facta est 
fames ualida per totum regnum Francorum ita ut modius frumenti 
uenumdaretur solidos XXIV. Eodem quoque anno mense 
Maio sanguis pluit super operarios. Hac itaque tempestate Otto 
non tam suggestione Saxonum quam et quorumdam factione 
Francorum, maxime quidem Ugonis Abbatis, unctus est in regem 
Saxonie. Interea apud Constantinopolim mortuis Leone et Alexandro 
imperatoribus Constantinus eiusdem Leonis filius suscepit 
imperium, regnauitque annis sex. 
[/p] 
[p xml:id="g164.10-164.11"] 
Anno domini CMXIII, defuncto Constantino imperatore 
Romano, Heliopolitanus Constantinopolitanum suscepit imperium 
tenuitque annis XXV. 
[/p] 
[p xml:id="g164.12-164.19"] 
Inter hec Formosus Romane sedis episcopus moritur et successit 
ei Bonifacius, sedit annis XII. Quo defuncto Stephanus ei 
successit in sede pontificali; qui post anno uno et mensibus II 
uitam decedens sedem reliquit Romano episcopo qui sedit mensibus 
III. Defuncto autem Romano Theodorus sedit dies XX. Post 
hec uero Iohannes sedit annis II. Cui successit Benedictus papa 
qui sedit anni III. Huic successit Leo et sedit mense uno. Post 
quem Chistoforus mensibus VI sedit. Hic eiectus de papato monachus 
factus est, et Sergius in sede pontificali constitutus qui 
sedit annis VII mensibus tribus. Post cuius obitum Anastasius 
sedit annis II mensibus II. 
[/p] 
[p xml:id="g164.19-164.25"] 
Eodem anno Landulfus princeps Beneuenti preliatus est cum 
Ursileone patricio Grecorum in Apulia eumque uicit. "At uero in 
Gallia Ludouicus Francorum rex captus est a Normannis dolo 
Ugonis Abbatis, qui postea dictus est Magnus, multis Francorum 
interfectis, qui rex totum tempus uite sue plenum ducens angustiarum 
et tribulationum diem clausit extremum anno domini 
CMXXII, sepultusque Remis in basilica Sancti Remigii. Hic 
autem duos liberos superstites reliquit, Lotharium atque Carolum, 
quos ex Giberga Ottonis Saxonum regis sorore genuerat. 
Defuncto igitur Ludouico Lotharius filius eius adhuc iuuenis 
unctus est in regem Remis et Ugo Magnus dux eius factus est". 
[/p] 
[p xml:id="g165.1-165.3"] 
Anno domini CMXXIII Anastasio papa defuncto, Lando 
Romanum suscepit pontificatum seditque mensibus VI. Quo defuncto 
Iohannes sedem papalem sedit annis XIV mensibus II. 
[/p] 
[p xml:id="g165.4-165.7"] 
Anno dominice incarnationis CMXXVI, uenerunt Sclaui 
in Apuliam et ciuitatem Sipontum hostili direptione et gladio 
uastauerunt. Non post multum uero temporis Ungri uenerunt in 
Apuliam et capta Auria ciuitate ceperunt Tarentum. Dehinc Campaniam 
ingressi non modicam ipsius prouincie partem igni ac 
direptioni dederunt. 
[/p] 
[p xml:id="g165.8-165.9"] 
Anno ab incarnatione Domini CMXXXIII, alius Gisolfus 
factus est princeps in Salerno uixitque in principatu annis 
XLVIII. 
[/p] 
[p xml:id="g165.10-166.2"] 
Anno dominice incarnationis CMXXXIX, Constantinus 
cum filio Constantino apud Constantinopolim post Romano Heliopolitanum 
cepit imperare, regnaueruntque annis XVI. Post 
quos filius eiusdem Constantini Romano cum filio suo Basilio annis 
tribus imperauit, et post eos Niceforus imperauit annis VI. His 
autem temporibus Ungri secundo ingressi sunt in Apuliam eamque 
optinuerunt annis IX. 
[/p] 
[p xml:id="g166.3-166.8"] 
Inter hec Iohanne papa defuncto, Leo papa sedit mensibus 
VI. Cui successit Stephanus qui sedit annis II mense I. Huic uero 
Iohannes successit et sedit annis IV mensibus X. Hic autem fuit 
filius Sergii pape. Igitur Iohanni successit Leo qui sedit annis IV 
mensibus VI. Post quem Stephanus sedit annis III mensibus IV. 
Cui Marinus successit seditque in pontificatu Romano annis III 
mensibus VI. Quo uita decedente Agapitus sedit annis X mensibus 
VII. Huic itaque Iohannes successit, sedit annis nouem mensibus 
tribus. 
[/p] 
[p xml:id="g166.9-166.25"] 
Anno dominice incarnationis CMLIV, corpus beati Mathei 
apostoli et euangeliste de Pestana ciuitate Bricie in Salernum 
translatum est, principante tunc in eadem ciuitate Gisulfo. 
At uero in Gallia Carolus frater Lotharii Francorum regis euo 
iunior priuatis in rebus senuit. Fuerant autem Ugoni Magno filii 
Otto et Ugo atque Henricus, nati ex filia Ottonis regis Saxonum. 
Defuncto itaque Ugone Magno, successit ei filius eius Otto qui 
non post multum temporis mortuus est, et Ugo frater eius effectus 
est dux Francorum regis, Henricus quoque effectus est regis 
Burgundionum. Non post multos uero dies Lotharius rex Francorum 
congregans exercitum ualde copiosum renouauit in dicione 
sua Lotharium regnum. Quod audiens Otto Saxonum rex 
qui Aquisgrani tunc commanebat, relicto palatio quod sibi uendicauerat, 
fugiit. Post hec Otto rex congregans exercitum suum 
uenit Parisius, ubi interfectus est nepos illius cum aliis quam pluribus 
ad portam ciuitatis, incenso suburbio illius. Lotharius igitur 
rex tribus diebus et tribus noctibus constanter persequens illos 
usque ad fluuium qui fluit iuxta Ardennam, interfecta hostium 
multitudine cum uictoria in Franciam reuersus est. Post hec non 
apposuit ultra Otto rex ut ueniret in Franciam. 
In ipso autem anno Lotharius rex consilio Ugonis ducis sui 
pacificatus est cum Ottone rege Remis ciuitate, deditque Lotharius 
rex Ottoni regi in beneficio Lotharium regnum in anno dominice 
incarnationis CMLXIII, indictione VI. 
[/p] 
[p xml:id="g167.1-167.3"] 
Sequente uero anno  idem Otto Saxonum rex Romam 
uenit nobiliter cum exercitu et a Iohanne papa coronatus 
est, accipiens ab eo totius Italie uexillum cum imperii dignitate, 
professus iureiurando seruare fidem Romane ecclesie. Et tunc 
itaque Otto rex appellatus est imperator. 
[/p] 
[p xml:id="g167.4-168.4"] 
Anno dominice incarnationis CMLXVIII, hic in Apuliam 
uenit cum exercitu et oppidum Barum expugnando cepit, cepitque 
ciuitatem Bibinum atque Asculum, Grecos expellens. Interea 
apud Constantinopolim defuncto imperatore Niceforo, Iohannes 
cognomento Simiski tenuit imperium annis VI. Quo defuncto 
Basilius et Constantinus filii eius ceperunt imperare ab anno 
incarnationis domini CMLXX , regnaueruntque 
annis LV. At uero Rome defuncto Iohanne papa Benedictus papa 
sedit annis II, et post eum Leo sedit anno uno mensibus II. Deinde 
uero Iohannes sedit annis VI mensibus XI. Hic a Petro prefecto 
Romane urbis comprehensus et in castello sancti Angeli retrusus, 
deinde in Campaniam in exilium missus et post menses decem 
Romam reuersus est, et de persecutoribus eius ab Ottone 
imperatore in urbe Roma supplicium sumptum est. Iste quoque 
papa Iohannes coronam posuit imperii Ottoni imperatori, quique 
accepta corona Aquisgranum reuersus est. 
Hic etiam papa Iohannes nobilitauit Capuam archiepiscopatu, 
in qua ciuitate tunc principabatur Pandulfus cognomento Capudferreus. 
Eodem tempore Saraceni uenerunt in Apuliam et expugnauerunt 
ciuitatem Grauinam eamque ceperunt. Hinc quoque secundo 
anno post hec ceperunt ciuitatem Bibinum ignique combusserunt. 
[/p] 
</body> 
  </text> 
</TEI> 
