<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>m-short</title>
                <respStmt>
                    <resp>Conversion from Juxta comparison set to TEI-conformant markup</resp>
                    <name>Generated by Juxta Commons</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt><p/></publicationStmt>
            <sourceDesc><p/></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation"/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <front>
            <div>
                <listWit>
                    <witness xml:id="a">Romualdi Salernitani Chronicon, codex A</witness>
                    <witness xml:id="g">Romualdi Salernitani Chronicon, Garufi edition</witness>
                </listWit>
            </div>
        </front>
        <body>
            <p>     
<p xml:id="g3.1-3.1">
 
<app>
   <rdg wit="#a"> </rdg>
   <rdg wit="#g">de etatibus</rdg>
</app> 
</p>
 
<p xml:id="g3.2-3.6">
 Prima mundi etas est ab Adam usque ad diluuium, continens annos, iuxta hebraicam ueritatem 
<app>
   <rdg wit="#a">,</rdg>
   <rdg wit="#g"/>
</app> mille sexcentos quinquaginta sex, iuxta Septuaginta uero interpretes duo milia ducentos quadraginta duos; generationes uero iuxta utramque editionem numero decem, que uniuersali est deleta diluuio, sicut primam cuiusque hominis obliuio demergere consueuit etatem. 
</p>
 
<p xml:id="g3.7-3.16">
 
<app>
   <rdg wit="#a"> </rdg>
   <rdg wit="#g">Fuerunt Noe filii tres ex quibus ita sunt orte gentes. De Iaphet quindecim, de Chan triginta, de Sem XXVII. Sem annos duos post diluuium genuit Arfaxad a quo sunt Chaldei. Arfaxad genuit Salem a quo Samarite et Indi. Salem genuit Heber, a quo Hebrei. Heber genuit Falech, cuius tempore turris edificatur et linguarum diuisio sit. In solo Heber prisca remansit lingua, quia in ea conspiratione non fuit. Turris uero altitudo duo milia CLXXIV dicitur passuum. Hanc Nebroth gigas construxit. Hac etate Scytarum regnum oritur ubi primus regnauit Thannus. Tunc et regnum Egiptiorum ubi primus regnauit Thoes. Dehinc regnum Assyriorum, ubi primus regnauit Belus, quem dicunt Saturnum quidam; deinde Ninus qui condidit' Niniuem. Hoc tempore Abraham nascitur, et post mortem Nini a Semiramide regina rehedificata est Babilonia, ubi regnauit annos quadraginta.</rdg>
</app> 
</p>
 
<p xml:id="g3.17-4.2">
 Secunda etas a Noe usque ad Abraam generationes iuxta hebraicam ueritatem complexa 
<app>
   <rdg wit="#a"> </rdg>
   <rdg wit="#g">,</rdg>
</app> decem, annos autem ducentos nonaginta duos 
<app>
   <rdg wit="#a">. Porro</rdg>
   <rdg wit="#g">; porro</rdg>
</app> iuxta Septuaginta interpretes anni MLXXII. Generationes uero XI 
<app>
   <rdg wit="#a">. hec</rdg>
   <rdg wit="#g">haec</rdg>
</app> uero quasi pueritia fuit generationis populi Dei 
<app>
   <rdg wit="#a">. Et</rdg>
   <rdg wit="#g">, et</rdg>
</app> ideo in lingua inuenta est hebrea 
<app>
   <rdg wit="#a">. A</rdg>
   <rdg wit="#g">, a</rdg>
</app> pueritia namque homo incipit nosse loqui, que idcirco appellata est, quod fari non potest. Ab Adam itaque usque ad Abraham iuxta hebraicam ueritatem computantur anni mille nungenti quadraginta octo, secundum Septuaginta interpretes fiunt anni tria milia trecenti XIV. 
</p>
 
<p xml:id="g4.3-4.10">
 Tertia ab 
<app>
   <rdg wit="#a">Abraham</rdg>
   <rdg wit="#g">Abraam</rdg>
</app> usque ad Dauid 
<app>
   <rdg wit="#a">,</rdg>
   <rdg wit="#g"/>
</app> generationes iuxta utramque auctoritatem 
<app>
   <rdg wit="#a">XIII</rdg>
   <rdg wit="#g">XIV</rdg>
</app> annos uero, secundum Hebreorum auctoritatem nungentos quadraginta duos complectens; iuxta Septuaginta uero interpretes anni tria milia 
<app>
   <rdg wit="#a">C XXXVII</rdg>
   <rdg wit="#g">CXXXVII</rdg>
</app> . Hec uelud quedam adolescentia fuit populi Dei, a qua etate incipit homo posse generare, propterea Matheus euangelista generationum ab Abraham sumpsit exordium, qui etiam pater multarum gentium constitutus est, quando mutatum nomen accepit. Ab Adam uero iuxta Hebreorum auctoritatem usque ad Dauid fiunt anni duo 
<app>
   <rdg wit="#a">milia</rdg>
   <rdg wit="#g">millia</rdg>
</app> octingenti nonaginta, secundum Septuaginta interpretes tria milia CV. Cur autem annorum hec diuersitas sit, in sequentibus ostendetur. 
</p>
 
<p xml:id="g4.11-4.17">
 Quarta a Dauid usque ad transmigrationem Babilonis annos habens, iuxta hebraicam ueritatem, CDLXXIII, iuxta uero Septuaginta translationem XII amplius generationes iuxta utrosque codices XVII, quas tamen euangelista Matheus 
<app>
   <rdg wit="#a">certi</rdg>
   <rdg wit="#g">certii</rdg>
</app> misterii gratia XIV ponit a qua uelud iuuenili 
<app>
   <rdg wit="#a">etati</rdg>
   <rdg wit="#g">etate</rdg>
</app> populo Dei regum tempora ceperunt; hec namque in hominibus etas apta gubernando solet existere regno. Ab exordio autem prime etatis, usque ad trasmigrationem Babilonis computantur anni tria milia CCCLXXIII secundum Hebreorum auctoritatem, iuxta LXX uero interpretes anni tria milia quingenti nonaginta. 
</p>
 
<p xml:id="g4.18-4.25">
 Quinta quasi senilis etas a transmigratione Babilonis usque 
<app>
   <rdg wit="#a">in</rdg>
   <rdg wit="#g">ad</rdg>
</app> aduentum Domini Saluatoris in carne. Generationibus et ipsa XIV. Porro annis, secundum Hebreorum auctoritatem, quingentis octoginta IX extenta; iuxta Septuaginta autem annis quingentis Septuaginta VIII, in qua graue senectute fessa malis crebrioribus plebs hebrea quassatur. Taliter itaque ab exordio temporum usque ad incarnationem Christi Domini secundum Hebreorum auctoritatem prosequente beato 
<app>
   <rdg wit="#a">Ieronimo</rdg>
   <rdg wit="#g">Hieronymo</rdg>
</app> fiunt anni tria milia CMLII. Uerum iuxta Septuaginta interpretes, quos omnino Greci secuntur, numerantur anni VDVIII. Eusebius autem, quem Orosius secutus est, inter utrosque numerat annos VCXCIX quibus pene omnes latini utuntur. 
</p>
 
<p xml:id="g4.26-5.2">
 Sexta etas, que nunc agitur, nulla generationum, uel 
<app>
   <rdg wit="#a">teporum</rdg>
   <rdg wit="#g">temporum</rdg>
</app> serie certa, sed ut etas decrepita, ipsa totius seculi morte 
<app>
   <rdg wit="#a">comsumenda</rdg>
   <rdg wit="#g">consumenda</rdg>
</app> : has erumpnosas, plenasque laboribus mundi etates, quique beati felici morte uicerunt septimam iam sabbati perhennis etatem suscepti, octauam beate resurrectionis etatem, in qua semper cum Domino regnent, expectant. 
</p>
 
<p xml:id="g5.3-5.10">
 Etas quippe duobus modis dicitur: aut enim hominis, sicut a natiuitate infantia usque in annos septem, pueritia usque ad annos 
<app>
   <rdg wit="#a">quattuordecim</rdg>
   <rdg wit="#g">quatuordecim</rdg>
</app> , adolescentia a 
<app>
   <rdg wit="#a">quinto decimo</rdg>
   <rdg wit="#g">quintodecimo</rdg>
</app> usque in 
<app>
   <rdg wit="#a">uicesimum</rdg>
   <rdg wit="#g">uicesimus</rdg>
</app> octauum, iuuentus usque ad XLIX, senectus a quinquagesimo usque ad LXXIX, decrepita ab anno octogesimo quousque uita finitur. Aut mundi, cuius prima etas ab Adam usque ad Noe, secunda a Noe usque ad Abraham, tertia ab Abraham usque ad Dauid, quarta a Dauid usque ad captiuitatem Iudeorum in 
<app>
   <rdg wit="#a">Babiloniam</rdg>
   <rdg wit="#g">Babyloniam</rdg>
</app> , quinta deinde usque ad aduentum Saluatoris, sexta, que nunc est usque quo mundus iste finiatur, quarum decursus per generationes, et regna euidentius infra, prout inuenire potui, explicabo. 
</p>
 
<p xml:id="g5.11-5.18">
 Creator omnium uisibilium et inuisibilium, qui trinus et unus Deus est, in principio creauit celum 
<app>
   <rdg wit="#a">et</rdg>
   <rdg wit="#g">,</rdg>
</app> terram, mare, et omnia, que in eis sunt, tempora quoque instituit, nam prima die in lucis nomine condidit angelos, secunda die 
<app>
   <rdg wit="#a"> </rdg>
   <rdg wit="#g">celos</rdg>
</app> in 
<app>
   <rdg wit="#a"> </rdg>
   <rdg wit="#g">appellatione firmamenti, tertia die in</rdg>
</app> discretionis uocabulo speciem aquarum, quarta luminaria celi, uidelicet solem, et lunam, et stellas, que temporum sunt ordinationes, quinta animantia ex aquis, sexta animantia ex terra, et hominem, quem appellauit Adam, et posuit in paradiso, cuius de latere dormientis costam tollens, mulierem edificauit, ut eius adiutorio genus propagaret humanum, septima autem die requieuit Deus ab omni opere prime ac noue conditionis; hoc autem secundum licteram. 
</p>
 
<p xml:id="g5.19-5.19">
 
<app>
   <rdg wit="#a">Incipit</rdg>
   <rdg wit="#g">incipit</rdg>
</app> prima etas. 
</p>
 
<p xml:id="g5.20-5.25">
 Primo igitur anno, postquam de paradiso Adam ligni uetiti culpa proiectus est, cognouit uxorem suam genuitque 
<app>
   <rdg wit="#a">Cayn</rdg>
   <rdg wit="#g">Cain</rdg>
</app> , deinde Abel, quorum unus, uidelicet Abel, iustus simplex ac innocens fuit et Deo placens, ideoque iustus. Cain uero superbus, inuidus, ac nocens, et Deo displicens, ideoque iniustus, qui sola inuidia fratrem occidit. Unde et fratricide Deus iratus, maledictionem intulit, eiusque progeniem execratus est, atque ex eo filii hominum dicti sunt. 
</p>
 
<p xml:id="g5.26-5.32">
 Adam uero cum CXXX esset annorum, genuit filium, nomine Seth. Hic fuit uir bonus, et iustus, de cuius prosapia homines exorti, filii Dei dicti sunt. Superuixit autem Adam, postquam genuit Seth, annis DCCC secundum hebraicam ueritatem, usque ad quinquagesimum sextum annum natiuitatis Lamech. Uerum Septuaginta interpretes ante natum Seth posuere annos CCCXXX, postea DCC. Seth interpretatur resurrectio, significans resurrectionem Christi a mortuis, cuius mortem illatam a Iudeis significat Abel, qui dicitur iustus, a fratre Cain occisus, secundum Septuaginta, 
<app>
   <rdg wit="#a">annum</rdg>
   <rdg wit="#g">annos</rdg>
</app> CCCXXXV, secundum Hebreos CCXXXV. 
</p>
 
<p xml:id="g6.1-6.6">
 Seth habens annos CV genuit Enos, cui superuixit annos DCCCXVI usque ad CLXVII annum 
<app>
   <rdg wit="#a">natiuitatis</rdg>
   <rdg wit="#g">natiuitates</rdg>
</app> Lamech, porro Septuaginta interpretes ante natum Enos annos CCV postea posuere annos DCCVII. Enos interpretatur homo, de quo Deus benedicitur, iste cepit inuocare nomen Domini, quia hominum est proprium, ut 
<app>
   <rdg wit="#a">suae</rdg>
   <rdg wit="#g">sue</rdg>
</app> fragilitatis memores, inuocent conditoris auxilium, eorum dumtaxat, qui in fide Christi uiuentes, filii resurrectionis sic esse letantur, secundum 
<app>
   <rdg wit="#a">septuaginta</rdg>
   <rdg wit="#g">Septuaginta</rdg>
</app> , annum DCXXV, Hebrei CCCXXV. 
</p>
 
<p xml:id="g6.7-6.10">
 Enos habens annos XC genuit Cainan, cui superuixit annos DCCCXV secundum Hebreos, idest usque ad LXXXIV annum natiuitatis Noe, sed Septuaginta interpretes ante natum 
<app>
   <rdg wit="#a">Cainan</rdg>
   <rdg wit="#g">cainan</rdg>
</app> CXC annos, postea DCCXV posuere, secundum LXX annum DCCXXV iuxta Hebreos CCCXCV. 
</p>
 
<p xml:id="g6.11-6.13">
 Cainan habens annos LXX genuit 
<app>
   <rdg wit="#a">Malalehel</rdg>
   <rdg wit="#g">Malahelel</rdg>
</app> , post cuius ortum uixit annos DCCCXL 
<app>
   <rdg wit="#a">id est</rdg>
   <rdg wit="#g">idest</rdg>
</app> usque ad CLXXIX annum natiuitatis Noe; Septuaginta interpretes ante natum Malalehel CLXX postea dixere DCCXL, secundum 
<app>
   <rdg wit="#a">septuaginta</rdg>
   <rdg wit="#g">Septuaginta</rdg>
</app> annum CMXCV iuxta Hebreos CDLX. 
</p>
 
<p xml:id="g6.14-1.16">
 Malalehel annorum LXV genuit Iareth, cui superuixit annos DCCCXXX usque ad CCXXXIV annum natiuitatis Noe; Septuaginta uero ante natum Iareth CLXV postea posuere DCCXXX. 
<app>
   <rdg wit="#a">septuaginta</rdg>
   <rdg wit="#g">Septuaginta</rdg>
</app> annos MCXXII, Hebreos DCXXII. 
</p>
 
<p xml:id="g6.17-6.25">
 Iareth annorum CLXII genuit Enoch, cui superuixit annis DCCC usque ad CCCLXVI annum natiuitatis Noe. In hac generatione nusquam codices discrepant. Hunc Enoch 
<app>
   <rdg wit="#a">non nulla</rdg>
   <rdg wit="#g">nonnulla</rdg>
</app> diuina scripsisse Iuda apostolo attestante comperimus. Sed ut beatus 
<app>
   <rdg wit="#a">Agustinus</rdg>
   <rdg wit="#g">Augustinus</rdg>
</app> dicit: non frustra non sunt in eo canones scripturarum, qui seruabantur in templo hebrei populi succedentium diligentia sacerdotum, nisi quia ob antiquitatem suspecte fidei iudicata sunt, nec uerum esse, 
<app>
   <rdg wit="#a">quae</rdg>
   <rdg wit="#g">que</rdg>
</app> ille scripsisse poterat inuenire, unde illa, 
<app>
   <rdg wit="#a">quae</rdg>
   <rdg wit="#g">que</rdg>
</app> sub eius nomine proferunt, et 
<app>
   <rdg wit="#a">comtinet</rdg>
   <rdg wit="#g">continent</rdg>
</app> illas de gigantibus fabulas, quod non habuerint homines patres, recte a prudentibus iudicantur non ipsius esse credenda. Septuaginta MDCCLXXXVII, Hebrei DCLXXXVII. 
</p>
 
<p xml:id="g6.26-6.34">
 Enoch annos LXV genuit Mathusalam post eius ortum ambulauit cum Deo CCC annis, idest usque ad CXIII annum natiuitatis Lamech secundum Hebreos. Septuaginta interpretes ante natum Mathusalam posuere CLXV annos, postea CC. Iste quidem non apparuit mortalibus, quia tulit illum Deus ab eis. Bene autem in septima generatione 
<app>
   <rdg wit="#a">Enoc</rdg>
   <rdg wit="#g">Enoch</rdg>
</app> , qui interpretatur dedicatio, tulit a mortalibus Deus, quia ciuitas electorum in sex huius seculi pro Deo laborans etatibus, in septima 
<app>
   <rdg wit="#a">sabbati</rdg>
   <rdg wit="#g">sabbatii</rdg>
</app> futuri gloriam dedicationis expectat, atque reprobi sola presenti sunt felicitate contenti. Cain uero ciuitatem, quam statuit non in septima 
<app>
   <rdg wit="#a">generationes</rdg>
   <rdg wit="#g">generatione</rdg>
</app> , sed in primogenito Enoch filio 
<app>
   <rdg wit="#a">consecrat</rdg>
   <rdg wit="#g">consecrata</rdg>
</app> . Septuaginta MCCCLIV, Hebrei DCCCLXXIV. 
</p>
  <lb/>
 <lb/>
 </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
