<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Romualdi Salernitani Chronicon</title>
                <respStmt>
                    <resp>Conversion from Juxta comparison set to TEI-conformant markup</resp>
                    <name>Generated by Juxta Commons</name>
                </respStmt>
            <editor xml:id="pm">Paolo Monella</editor></titleStmt>
            <publicationStmt><p/></publicationStmt>
            <sourceDesc><listBibl>
          <msDesc xml:id="a">
              <msIdentifier>
                  <settlement>Biblioteca Apostolica Vaticana</settlement>
                  <idno>Vat. lat. 3973</idno>
                </msIdentifier>
            </msDesc>
                 <biblStruct xml:id="g">
                <monogr>
                    <author>Guarna, Romualdus</author>
                    <title>Romualdi Salernitani Chronicon (A.m. 130-A.C. 1178)</title>
                    <editor>Garufi, Carlo Alberto</editor>
                    <imprint>
                        <publisher>S. Lapi</publisher>
                        <date>1914</date>
                        <pubPlace>Città di Castello</pubPlace>
                    </imprint>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Rerum italicarum scriptores: Nuova edizione</title>
                        <biblScope unit="volume">7</biblScope>
                                        <biblScope unit="part">1</biblScope>
                </series>
                <note>Garufi's edition was the collation base until paragraph g163.6-163.7.</note>
            </biblStruct>
            <biblStruct xml:id="b">
                <monogr>
                    <author>Guarna, Romualdus</author>
                    <title>Romualdo II Guarna, Chronicon</title>
                    <idno type="ISBN">9788883090561</idno>
                    <editor>Bonetti, Cinzia</editor>
                    <imprint>
                        <publisher>Avagliano</publisher>
                        <date>2001</date>
                        <pubPlace>Salerno</pubPlace>
                    </imprint>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Schola Salernitana. Studi e testi</title>
                        <biblScope unit="volume">6</biblScope>
                    </series>
                    <note>Bonetti's edition was the collation base for the collation from (and including)
                        paragraph g163.6-163.7.</note>
            </biblStruct>
            <msDesc xml:id="a2"><msIdentifier><settlement>Biblioteca Apostolica Vaticana</settlement><idno>Vat. lat. 3973</idno></msIdentifier><ab>This siglum represent a later hand, probably of the XVII century, in this manuscript</ab></msDesc></listBibl>
      </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation"/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <p xml:id="g168.5-168.7">
 Anno incarnationis Domini CMLXXVI, Lotharius Francorum rex senex plenus dierum obiit, postquam regnauit annis LIV, sepultusque in basilica Sancti remigii Remis. Cui successit Ludouicus filius eius adhuc iuuenis. 
</p>
 
<p xml:id="g168.8-169.4">
 Anno dominice incarnationis CMLXXXI defuncto Iohanne papa Benedictus ei in pontificatus honorem successit. Eodem anno Otto maior imperator obiit anno XVIII ex quo imperator appellatus est. Successit autem ei Otto imperator, qui dictus est minor, qui postquam imperii coronam accepit, ueniens Salernum obsedit cepitque illam expugnans. Dehinc per Briciam et Lucaniam in Calabriam perrexit et apud Stilum Calabrie oppidum cum Sarracenis pugnauit eosque deuicit, Regium quoque cepit. Regnauit autem annis II. Eo itaque defuncto successit illi tercius Otto. Quo tempore Iohannes factus est princeps Salerni. Interea papa Benedictus postquam annum unum sedit, diem obiit, et successit ei Bonus qui sedit anno 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">uno</lem>
   <rdg wit="#a">I</rdg>
</app> mensibus VI. Quo uita decedente Bonifacius sedit mense 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">uno</lem>
   <rdg wit="#a">I</rdg>
</app> . Cui expulso Benedictus successit in pontificatus honore qui sedit annis IX. 
</p>
 
<p xml:id="g169.5-170.14">
 Anno dominice incarnationis CMLXXXV, obiit Ludouicus Francorum rex iuuenis, postquam regnauit annis nouem, sepultusque est in basilica beati Cornelii Compendio. Cui successit Carolus frater eius filius Lotharii regis. Eodem anno quo Carolus hic cepit regnare, Ugo dux eius cognomento 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">Chapet</lem>
   <rdg wit="#a">Chafet</rdg>
</app> rebellauit contra Carolum regem consilioque habito cum Ascelino qui erat episcopus 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">Laudunensis</lem>
   <rdg wit="#a">Laudum</rdg>
</app> et consiliarius Caroli quatenus eum sibi traderet. Qui dolis acquiescens tradidit eum Ugoni duci quadam nocte cunctis quiescentibus. 
<app type="punct-in-print-vs-missing-in-ms-type" cert="high">
   <lem wit="#a"></lem>
<rdg wit="#b">"</rdg>
   </app> Uinctus est itaque Carolus rex cum uxore sua et positus in custodia Aurelianis ciuitate in turri 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">",</lem>
   <rdg wit="#a">,</rdg>
</app> in qua uitam finiuit. Habuit 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">autem</lem>
   <rdg wit="#a">tamen</rdg>
</app> ex eadem uxore 
<app type="missing-in-print-type" cert="medium">
   <lem wit="#b"> </lem>
   <rdg wit="#a">duos</rdg>
</app> filios 
<app type="missing-in-ms-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">duos</lem>
   <rdg wit="#a"></rdg>
</app> Ludouicum et Carolum. Ugo itaque dux regnum sibi Francorum arripuit, 
<app type="substantial-type" cert="high">
   <lem wit="#a">constituitque</lem>
<rdg wit="#b">contituitque</rdg>
   </app> regem filium suum nomine Robbertum. Sicque defecit prosapia regum a Carolo imperatore descendentium et ex tunc Francorum reges regali tantum honore contenti imperii dignitatem 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">amiserunt</lem>
   <rdg wit="#a">ammiserunt</rdg>
</app> . 
<app type="punct-in-print-vs-missing-in-ms-type" cert="high">
   <lem wit="#a"></lem>
<rdg wit="#b">"</rdg>
   </app> In illis diebus in Remensium ciuitate erat archiepiscopus, uir bonus et modestus, iam senex, frater Lotharii regis ex concubina nomine Arnulfus. Ugo autem dux inuidebat ei uolens exterminare progeniem Lotharii regis. Congregansque in eadem ciuitate sinodum, fecit degradare domnum Arnulfum 
<app type="missing-in-print-vs-punct-in-ms-type" cert="high">
   <lem wit="#a">.</lem>
<rdg wit="#b"> </rdg>
   </app> in loco uero eius consecrare fecit domnum Gibbertum monachum philosophum 
<app type="punctuation-type" cert="high">
   <lem wit="#a">.</lem>
<rdg wit="#b">".</rdg>
   </app> Seguinus autem archiepiscopus Senonum non consensit in degradatione Arnulfi neque in ordinatione Gibberti, sed plus timens Deum quam terrenum regem, ipsum regem in quantum potuit redarguit. Rex itaque cum magno dedecore expelli iussit Arnulfum de ecclesia et sic alligatum retrudi in carcere, ubi nepos eius Carolus detinebatur, mansitque ibi annis III. Nunciantur hec presuli Romano qui ualde indignans super hoc facto interdixit omnes episcopos qui iam dicto facinori consenserant, misitque Leonem abbatem a sede apostolica ad domnum Seguinum archiepiscopum Senonum qui uice sua in urbe Remensi sinodum congregaret, mandans illi ut sine dilatione in pristino gradu reuocaret domnum Arnulfum et degradaret Gibbertum. Quod et fecit. Gibbertus itaque intelligens quod iniuste pontificalem suscepisset dignitatem penituit. Post hec domnus Gibbertus electus est pontifex in urbe Rauenna a populo eiusdem urbis et ab Ottone imperatore, reseditque in eadem urbe pontifex quam plurimos annos. Defuncto uero papa urbis Rome statim omnis populus Romanus sibi dari 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">acclamabat</lem>
   <rdg wit="#a">acclamat</rdg>
</app> domnum Gibbertum. Assumptus autem de urbe Rauenna ordinatus est pontifex in urbe Roma. 
</p>
 
<p xml:id="g170.15-170.16">
 Anno dominice incarnationis CMLXXXVII. Sarraceni depopulati sunt Calabriam, a quibus postea sequenti anno Cosentia obsessa est atque destructa. 
</p>
 
<p xml:id="g170.17-171.1">
 Anno dominice incarnationis CMXC stella a parte 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">septentrionis</lem>
   <rdg wit="#a">septemtrionis</rdg>
</app> apparuit habens splendorem qui tenebat contra meridiem quasi passum unum. Et post paucos dies iterum apparuit eadem stella a parte 
<app type="case-type" cert="high">
   <lem wit="#a">Occidentis</lem>
<rdg wit="#b">occidentis</rdg>
   </app> et splendor eius ad orientem tendebat. Et non post multos fuit terre motus magnus qui plures euertit domos in Beneuento et in Capua multosque homines occidit et in ciuitate Apriano plures ecclesias subuertit. Ciuitas quoque Frequentus pene media cecidit, ciuitatem uero Consanam prope mediam cum episcopo subuertit, multosque homines oppressit. Ronsem totam cum eius hominibus submersit. 
</p>
 
<p xml:id="g171.2-171.6">
 Preterea Rome defuncto papa Benedicto, Iohannes papa sedit mensibus IX. Hic autem in castello Sancti angeli retrusus et per menses IV fame afflictus mortuus est. Et iterum superior Bonifacius qui expulsus fuerat sedit mensibus XI. Quo uita decedente Iohannes sedit mensibus IV. Post quem alius Iohannes sedit annis X mensibus VI. Cuius temporibus Romani capitanei patriciatus sibi tirannidem uendicauere. 
</p>
 
<p xml:id="g171.7-171.8">
 Anno dominice incarnationis CMXCIV in Apulia ciuitas Matere a Sarracenis destructa est. 
</p>
 
<p xml:id="g171.9-171.14">
 Anno dominice incarnationis 
<app type="num-num-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">CMXCVII</lem>
   <rdg wit="#a">CMXLVII</rdg>
</app> . Ugo dux Francorum obiit sepultusque est in basilica beati Dionisii martiris Parisius. Cui successit filius eius Robbertus rex qui pius fuit et modestus. Hic autem post mortem patris regnauit annis 
<app type="num-num-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">XXIII</lem>
   <rdg wit="#a">XXXIII</rdg>
</app> . Per idem tempus Mel catipanus primum in Apuliam conduxit Normannos quos secum habens bellum cum Grecis in Apulia apud Basentellum commisit, et non multo post temporis ipse Mel ciuitatem Ascolum cepit. 
</p>
 
<p xml:id="g172.1-172.9">
 Non post multum uero temporis Henricus Burgundie dux qui Burgundionum quoque regnum sibi uendicauerat, mortuus est sine filiis, et rebellauerunt Burgundiones in regem Robbertum nolentes eum recipere. Post tercium itaque annum Robbertus rex assumptis Normannis cum duce suo Riccardo et exercitu uastauit Burgundiam. 
<app type="y-type">
   <rdg wit="#b">Rainaldus</rdg>
   <rdg wit="#a">Raynaldus</rdg>
</app> comes Senonum post multa mala defunctus est, cui successit Fromundus filius eius. Mortuo 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">quoque</lem>
   <rdg wit="#a">itaque</rdg>
</app> Fromundo comite Senonum successit ei 
<app type="y-type">
   <rdg wit="#b">Rainaldus</rdg>
   <rdg wit="#a">Raynaldus</rdg>
</app> filius eius nequissimus; hic 
<app type="tc-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">persecucionem</lem>
   <rdg wit="#a">persecutionem</rdg>
</app> intulit ecclesiis Christi eiusque fidelibus quanta non est audita tempore paganorum usque in hodiernum diem. Post aliquot uero annos capta est ciuitas Senonum ab archiepiscopo Leotherico, qui successit uenerabili 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">Seguino</lem>
   <rdg wit="#a">Saguino</rdg>
</app> , et regi tradita Robberto. 
</p>
 
<p xml:id="g172.10-173.11">
 Preter hec autem Rome defuncto Iohanne papa successit ei Gregorius seditque anno I mensibus V. Cui Iohannes papa successit seditque mensibus X. Hic turpiter uitam suam finiuit. Successit autem huic Siluester, uir omnium artium liberalium peritissimus, qui primitus abbas Bobiensis, postea archiepiscopus Rauennas, post uero Romanus papa effectus est 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">",</lem>
   <rdg wit="#a">,</rdg>
</app> seditque annis IV mense I. Cuius temporibus ingens in Campania per XV dies terre motus factus est multa diruens edificia. Siluestro autem obeunte, Iohannes qui uocatur Sigo papalem sedit cathedram mensibus V. Quo defuncto Iohannes papa qui uocatur 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">Fassanus</lem>
   <rdg wit="#a">Fanassus</rdg>
</app> sedit anno I. Hic Ottonem regem Saxonum coronauit imperatorem. Post Iohannem uero Siluester Tiburtinus, qui uocatur Osporco, Romanum suscepit pontificatum qui sedit annis 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">II</lem>
   <rdg wit="#a">IIII</rdg>
</app> . Suo quidem tempore fuit pessima fames. Hic autem 
<app type="punct-in-print-vs-missing-in-ms-type" cert="high">
   <lem wit="#a"></lem>
<rdg wit="#b">"</rdg>
   </app> mortuo Alberico qui patriciatus sibi nomen uendicauerat a Crescentio Numentano, qui patricius dicebatur, papa ordinatus est quique etiam Ottonem coronauit imperatorem, postea uero cum magno dedecore ab eodem Crescentio a papatu expulsus est. Et quidam Iohannes, Placentinus episcopus, Grecus genere, legatione functus Ottonis imperatoris a Constantinopolim rediens dum Romam causa orationis ueniret, a prephato Crescentio et a Romanis capitur, tenetur et, licet inuitus, papa tamen infelix ordinatur Romanus. Quod audiens rex mente efferus Romam ueniens, ipsum Crescentium diu obsessum cepit et capite truncauit, ipsum pontificem cecauit ceterisque membris debilitauit et ad dedecus et ignominiam sacerdotalis ordinis per plateas Leonine ciuitatis circumduci iussit. Sed antequam XXX dies implerentur anima et corpore rex impius mortuus est 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">",</lem>
   <rdg wit="#a">,</rdg>
</app> anno dominice incarnationis 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">millesimo secundo indictione XIV</lem>
   <rdg wit="#a">M per indictionem XIII</rdg>
</app> . Hic autem tertius Otto imperator anno superiori obsederat Beneuentum in anno scilicet 
<app type="missing-in-print-type" cert="medium">
   <lem wit="#b"> </lem>
   <rdg wit="#a">anno uidelicet</rdg>
</app> incarnationis MI indictione XIV et acriter ipsam ciuitatem expugnans ui ceperat. Eo itaque mortuo frater eius Henricus maioris imperatoris Ottonis nepos fit rex, quique regnauit 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">anni</lem>
   <rdg wit="#a">annis</rdg>
</app> XXV. Cuius imperii anno secundo Sarraceni Campaniam ingressi Capuam obsederunt. 
</p>
 
<p xml:id="g173.12-173.13">
 Anno dominice incarnationis 
<app type="num-num-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">MI</lem>
   <rdg wit="#a">MXI</rdg>
</app> indictione XIV fames ualida Italiam optinuit. Quo tempore Mel catipanus cum 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">Normanis</lem>
   <rdg wit="#a">Normannis</rdg>
</app> Apuliam expugnabat. 
</p>
 
<p xml:id="g173.14-174.7">
 Anno dominice incarnationis 
<app type="num-num-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">MII</lem>
   <rdg wit="#a">MXII</rdg>
</app> indictione XV Siluester papa defunctus est et Benedictus frater Alberici papalem suscepit cathedram. Eodem anno Henricus Alamannorum rex Romam uenit et ab eodem Benedicto papa coronam accepit imperii et imperator appellatus est. Sedit autem ipse Benedictus annis XI mense I. Per idem tempus Basilius et Constantinus frater eius Constantinopolitani catholici imperatores catipanum suum nomine Bugano magna cum thesauri pecunia direxerunt ut Apuliam 
<app type="missing-in-print-type" cert="medium">
   <lem wit="#b"> </lem>
   <rdg wit="#a">cum</rdg>
</app> circumquaque regionibus sibi uendicaret ac imperiali iuri componeret. Qui ueniens cepit omnia tranquille agere atque strenue ordinare. 
</p>
 
<p xml:id="g174.8-175.15">
 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">Anno</lem>
   <rdg wit="#a">Anni</rdg>
</app> domini MXIII. indictione I. Hic in Apulie finibus rehedificauit ciuitatem diu dirutam nuncupauitque eam Troiam, que antiquitus Ecana uocabatur 
<app type="missing-in-ms-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">(1024)</lem>
   <rdg wit="#a"></rdg>
</app> et iussu imperatorum fines per statutum priuilegium eidem stabiliuit ciuitati. In hanc ciuitatem olim tempore Adriani imperatoris, qui Traiano successerat, fuit ab apostolica sede missus Eleutherius episcopus qui post duos annos iussu ipsius Adriani Rome ductus ac passus est. Tempore quoque Dioclitiani et Maximiniani imperatorum extitit in hac Ecana ciuitate Marcus episcopus, 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">qui</lem>
   <rdg wit="#a">quique</rdg>
</app> martyrio uitam finiuit. Et post 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">aliquantorum</lem>
   <rdg wit="#a">aliquanta</rdg>
</app> annorum curricula fuit in eadem urbe Secundinus episcopus, qui confessor et sanctus multas sanctorum ecclesias renouauit. Ipse etiam prenominatus catipanus in finibus Samnii et Apulie edificauit ac constituit plures urbes et oppida; ipsaque regio usque hodie Catipania 
<app type="missing-in-ms-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">ex suo nomine</lem>
   <rdg wit="#a"></rdg>
</app> dicitur. Quarto autem anno post predicte ciuitatis 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">Troie rehedificationem, in anno uidelicet</lem>
   <rdg wit="#a">cet</rdg>
</app> incarnationis Domini millesimo uicesimo secundo indictione V Henricus Alamannorum imperator ingenti cum exercitu, simul et cum Benedicto papa uenit super ipsam ciuitatem obseditque eam per 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">quatuor</lem>
   <rdg wit="#a">IIII</rdg>
</app> menses machinis illam fortiter expugnans. Imperator itaque uidens quod eam sine mora capere non posset – dixerat enim iratus quod si eam ui cepisset statim destrueret – timuit sibi suisque estiuum Apulie calorem, et sic composita pace cum ciuibus, obsidibusque ab eis receptis ad propria est reuersus. Pandulfum 
<app type="missing-in-ms-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">autem</lem>
   <rdg wit="#a"></rdg>
</app> Capuanum principem secum in Alamanniam deduxit. 
</p>
 
<p xml:id="g176.1-176.2">
 Anno dominice incarnationis MXXIV indictione VII. Basilius imperator Constantinopolitanus diem obiit. 
</p>
 
<p xml:id="g177.1-177.4">
 Anno dominice incarnationis MXXV indictione VIII, Henricus Alamannorum imperator defunctus est, cui successit Churradus qui dux eius fuerat. Eodem anno papa Benedictus obiit et successit ei Iohannes frater eius, 
<app type="punct-in-print-vs-missing-in-ms-type" cert="high">
   <lem wit="#a"></lem>
<rdg wit="#b">"</rdg>
   </app> qui uno eodemque die et laicus fuit et pontifex 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">",</lem>
   <rdg wit="#a">,</rdg>
</app> seditque annos IX et dies IX. 
</p>
 
<p xml:id="g177.5-177.6">
 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">Anno Domini MXXVII</lem>
   <rdg wit="#a">Anni domini MXXVIII</rdg>
</app> indictione X; apud Constantinopolim Constantinus imperator obiit et successit ei Romano gener eius una cum eius uxore Zoy imperatrice, regnauitque 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">annos</lem>
   <rdg wit="#a">annis</rdg>
</app> V. 
</p>
 
<p xml:id="g177.7-177.8">
 Anno dominice incarnationis MXXX, indictione XIII; Iohannes princeps Salerni defunctus est anno principatus sui LVII, et successit ei Guaymarius filius eius. 
</p>
 
<p xml:id="g177.9-178.3">
 Anno dominice incarnationis MXXXI, indictione XIV Romano imperator Constantinopolitanus mortuus est, et successit ei in imperium Michael qui dicitur Catalactus cum Zoy imperatrice. Ipso quoque anno defunctus est Robbertus Francorum rex cui successit filius eius Henricus. Cuius in tertio anno urbs Parisii flagrauit incendio; 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">regnauit autem</lem>
   <rdg wit="#a">regnauitque</rdg>
</app> hic Henricus annis XXIX. 
</p>
 
<p xml:id="g178.4-178.10">
 Anno dominice incarnationis MXXXIV, indictione II; fuit eclipsis solis in festiuitate sancti Petri. Quo anno Iohannes papa defunctus est et successit ei Benedictus qui 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">uocabatur</lem>
   <rdg wit="#a">uocatur</rdg>
</app> Theofilatus, seditque annis XIII. Iste quidem de pontificatu eiectus est et suscepit papatum Iohannes Sabinensis episcopus cui nomen Siluester. Et iste quidem eiectus est. Post dies 
<app type="num-num-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">LVII</lem>
   <rdg wit="#a">LVI</rdg>
</app> recuperatus est papa Benedictus qui post mensem unum et dies XX uendidit papatum Iohanni 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">Rauennati</lem>
   <rdg wit="#a">Rauennanti</rdg>
</app> archipresbitero sancti Iohannis ante portam Latinam, cui nomen positum est Gregorius, qui sedit anno I et mensibus VI. 
</p>
 
<p xml:id="g178.11-178.12">
 Anno dominice incarnationis MXXXVII indictione V mense Ianuarii; 
<app type="punct-in-print-vs-missing-in-ms-type" cert="high">
   <lem wit="#a"></lem>
<rdg wit="#b">"</rdg>
   </app> mons Uesubius eructauit incendium ita 
<app type="punct-in-print-vs-missing-in-ms-type" cert="high">
   <lem wit="#a"></lem>
<rdg wit="#b">"</rdg>
   </app> ut quasi flumen 
<app type="punct-in-print-vs-missing-in-ms-type" cert="high">
   <lem wit="#a"></lem>
<rdg wit="#b">"</rdg>
   </app> usque ad mare discurreret 
<app type="punctuation-type" cert="high">
   <lem wit="#a">.</lem>
<rdg wit="#b">".</rdg>
   </app> 
</p>
 
<p xml:id="g178.13-179.2">
 Anno dominice incarnationis MXXXIX indictione VII apud Constantinopolim Michael imperator cognomento Catalactus diem obiit anno VII eius imperii. Cui Michael qui Etheriarchis dicebatur successit cum Zoy imperatrice. Eodem anno mense Februarii Normanni ingressi iam in Apuliam, ter uno die cum Grecis graui prelio 
<app type="substantial-type" cert="high">
   <lem wit="#a">dimicarunt</lem>
<rdg wit="#b">dimicarum</rdg>
   </app> inter Aufidum amnem et Oliuentem, et Normanni uictores extiterunt. In ipso quidem prelio fuit Drogo Normannorum comes et quattuor ex fratribus eius. In ipso quoque anno Chunradus imperator defunctus est anno eius imperii XV, et successit ei Henricus filius eius. 
</p>
 
<p xml:id="g179.3-179.7">
 Anno 
<app type="case-type" cert="high">
   <lem wit="#a">domini</lem>
<rdg wit="#b">Domini</rdg>
   </app> MXL indictione VIII; defunctus est Michael Etheriarchis imperator Constantinopolitanus anno 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">secundo</lem>
   <rdg wit="#a">II</rdg>
</app> postquam imperare ceperat. Et successit ei imperator Michael Archontopanthiu cum Zoy imperatrice. Quo uita decedente 
<app type="missing-in-ms-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">ipso</lem>
   <rdg wit="#a"></rdg>
</app> eodem anno 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">X</lem>
   <rdg wit="#a"></rdg>
</app> successit ei Constantinus Monomachus in imperium cum Zoy imperatrice, qui regnauit annis XII. Quo tempore fames ualida fuit in Italia atque in Gallia per septem continuos annos. 
</p>
 
<p xml:id="g179.8-179.9">
 Anno dominice incarnationis MXLII indictione X; luna passa est eclipsim V Idus Ianuarii per quinque horas noctis. 
</p>
 
<p xml:id="g179.10-179.11">
 
<app type="missing-in-ms-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">"Anno ab incarnatione Domini MXLIV indictione XII; hoc autem tempore Guilelmus" filius Tancredi descendit cum Guaimario principe feceruntque ipsam Stridulam castellum.</lem>
   <rdg wit="#a"></rdg>
</app> 
</p>
 
<p xml:id="g179.12-179.14">
 Anno dominice incarnationis MXLV indictione XIII; Drogo Normannorum comes cepit 
<app type="missing-in-ms-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">ciuitatem</lem>
   <rdg wit="#a"></rdg>
</app> Bibinum eamque depopulatus est; sequenti uero anno, postquam eadem ciuitas reedificata est, flagrauit incendio. 
</p>
 
<p xml:id="g179.15-180.10">
 Anno Domini 
<app type="num-num-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">MXLVI</lem>
   <rdg wit="#a">MXLVII</rdg>
</app> indictione 
<app type="num-num-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">XIV</lem>
   <rdg wit="#a">XV</rdg>
</app> Henricus imperator uenit Romam inuenitque sedem apostolicam ualde turbatam, nam 
<app type="punct-in-print-vs-missing-in-ms-type" cert="high">
   <lem wit="#a"></lem>
<rdg wit="#b">"</rdg>
   </app> uno eodemque tempore supradicti Theophilus qui et Benedictus, et Siluester qui et Iohannes Sabinianus, et Gregorius qui et Iohannes Rauennas, Romanum non regebant sed uastabant pontificatum. Tunc imperator ipse conuocatis episcopis atque ordinis utriusque uiris religiosis ac catholicis, sinodum congregari iussit, in qua statim, canonibus exquisitis, hii tres dampnati et exilio religati sunt, nullus enim eorum amplius iure poterat episcopari. Et tunc a clero et populo canonice Clemens electus est, ipso imperatore — quemadmodum in canonibus statutum est — assensum prebente. Qui consecratus sedit papalem cathedram mensibus IX: iste quoque Henricum coronauit imperatorem. Defuncto itaque Clemente Damasus electus et consecratus est, cuius electioni predictus imperator assensum prebuit, seditque Damasus dies XX. Imperator autem 
</p>
 
<p xml:id="g180.10-180.12">
 ipse usque Capuam uenit terram pro tempore sibi componens, et sic reuersus est 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">anno Domini MXLVII</lem>
   <rdg wit="#a2">MXLII</rdg>
</app> , indictione XV. 
</p>
 
<p xml:id="g180.13-180.15">
 Hoc autem tempore comprehensum est oppidum Stuni a Garangis in mense 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">Octobris</lem>
   <rdg wit="#a2">Octubris</rdg>
</app> et in mense Decembris 
<app type="missing-in-ms-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">depopulauerunt Liccie.</lem>
   <rdg wit="#a2"></rdg>
</app> Et in mense Iunii Benedictus papa per poculum ueneni occidit papam Clementem. 
</p>
 
<p xml:id="g181.1-181.1">
 Anno 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">Domini MXLVIII</lem>
   <rdg wit="#a2">dominice incarnationis MXLIII</rdg>
</app> indictione I; Zoy imperatrix obiit. 
</p>
 
<p xml:id="g181.2-181.5">
 Anno 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">domini</lem>
   <rdg wit="#a2">dominice incarnationis</rdg>
</app> MXLIX indictione II, Damaso 
<app type="missing-in-ms-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">papa</lem>
   <rdg wit="#a2"></rdg>
</app> uita decedente, Leo sanctissimus qui uocatur 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">Brunus</lem>
   <rdg wit="#a2">Bruno</rdg>
</app> , a populo Romano expetitus, a clero electus, ab imperatore quoque commendatus, et ab episcopis, quibus 
<app type="missing-in-print-type" cert="medium">
   <lem wit="#b"> </lem>
   <rdg wit="#a2">officii huius</rdg>
</app> auctoritas est attributa, consecratus est in pontificatus 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">honore</lem>
   <rdg wit="#a2">honorem</rdg>
</app> , seditque annis 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">quinque</lem>
   <rdg wit="#a2">V</rdg>
</app> , mensibus 
<app type="num-word-type" cert="high">
   <lem wit="#b">duobus</lem>
   <rdg wit="#a2">II</rdg>
</app> . 
</p>
 
<p xml:id="g181.6-181.10">
 Anno 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">Domini</lem>
   <rdg wit="#a2">dominice incarnationis</rdg>
</app> MLI indictione III mense Augusti Drogo Normannorum comes defunctus est. 
<app type="punct-in-print-vs-missing-in-ms-type" cert="high">
   <lem wit="#a2"></lem>
<rdg wit="#b">"</rdg>
   </app> Fuitque uir egregius, pius, strenuus atque famosus, qui propter animi mansuetudinem et 
<app type="substantial-type" cert="high">
   <lem wit="#a2">iustitie seruatam</lem>
<rdg wit="#b">iusticie sertatam</rdg>
   </app> equitatem a cunctis est dilectus 
<app type="punctuation-type" cert="high">
   <lem wit="#a2">.</lem>
<rdg wit="#b">".</rdg>
   </app> Cui 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">Unfridus</lem>
   <rdg wit="#a2">Gofridus</rdg>
</app> frater eius Normannorum comes successit, tenuitque potestatem ipsius honoris per annos 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">septem</lem>
   <rdg wit="#a2">VII</rdg>
</app> . 
</p>
 
<p xml:id="g181.10-181.11">
 Anno dominice incarnationis MLII indictione quinta Guaymarius princeps Salerni a suis interfectus est anno principatus sui 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">uicesimo tercio</lem>
   <rdg wit="#a2">XXIII</rdg>
</app> . Cui successit Gisolfus filius eius. 
</p>
 
<p xml:id="g181.12-182.19">
 Anno ab incarnatione Domini MLIII indictione VI mense 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">Iulio</lem>
   <rdg wit="#a2">Iulii</rdg>
</app> . Leo papa multis precibus ab Enrico monitus imperatore per quorundam Sampnitum suggestionem uenit in Beneuentum ut Normannos Apulia expelleret. Inde mouens gressum simul cum Alamannis quos imperator cum eo 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">direxerat</lem>
   <rdg wit="#a2">duxerat</rdg>
</app> , apud urbem nomine Ciuitatem, que in confinibus Sampnii est et Apulie, cum Normannis acriter pugnauit. Commisso itaque 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">bello</lem>
   <rdg wit="#a2">prelio</rdg>
</app> Normanni totum Alamannorum exercitum in ore gladii percusserunt. In ipso quidem belli apparatu defecerunt 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">Alamannis hi</lem>
   <rdg wit="#a2">Alamanni ii</rdg>
</app> quorum uenerant suggestione, quique in auxilium eorum uenerunt. Leo autem papa minime propter quod uenerat perficere ualens reuersus est. Iste primus Romanorum pontificum a beato Petro ad se usque 
<app type="punct-in-print-vs-missing-in-ms-type" cert="high">
   <lem wit="#a2"></lem>
<rdg wit="#b">"</rdg>
   </app> cum manu armatorum in bellum 
<app type="punct-in-print-vs-missing-in-ms-type" cert="high">
   <lem wit="#a2"></lem>
<rdg wit="#b">"</rdg>
   </app> processit, qui quamuis sanctus fuerit et pio hoc animo egerit, tamen quia id eius non erat officii 
<app type="punct-in-print-vs-missing-in-ms-type" cert="high">
   <lem wit="#a2"></lem>
<rdg wit="#b">"</rdg>
   </app> neque hoc illi permissum fuerat a Domino qui pati uenerat, suosque ut ab aliis magis paterentur quam ut alios persequerentur premonuerat 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">",</lem>
   <rdg wit="#a2">,</rdg>
</app> ideo 
<app type="punct-in-print-vs-missing-in-ms-type" cert="high">
   <lem wit="#a2"></lem>
<rdg wit="#b">"</rdg>
   </app> exercitus sui multitudo cesa est, ipso 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">perspiciente</lem>
   <rdg wit="#a2">perspicientem</rdg>
</app> . Non enim Dominus discipulis suis 
<app type="punct-in-print-vs-missing-in-ms-type" cert="high">
   <lem wit="#a2"></lem>
<rdg wit="#b">"</rdg>
   </app> neque idem apostoli 
<app type="punct-in-print-vs-missing-in-ms-type" cert="high">
   <lem wit="#a2"></lem>
<rdg wit="#b">"</rdg>
   </app> suis successoribus 
<app type="punct-in-print-vs-missing-in-ms-type" cert="high">
   <lem wit="#a2"></lem>
<rdg wit="#b">"</rdg>
   </app> preceperunt ut curis secularibus, ueluti principes, materiali gladio Dei populum tuerentur 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">"sed</lem>
   <rdg wit="#a2">si</rdg>
</app> uerbo doctrine monerent et pie conuersationis exemplo instruerent 
<app type="punctuation-type" cert="high">
   <lem wit="#a2">.</lem>
<rdg wit="#b">".</rdg>
   </app> Eodem anno Constantinus Monomachus imperator Constantinopolitanus obiit, post quem Theodora, soror Zoy imperatricis uirgo existens, imperium Constantinopolitanum uiriliter biennio tenuit. Qua defuncta Michael Nouicius imperii honorem adeptus est, qui eodem anno fuit inuitus monachus factus. Cui Isachius Commiano imperator successit, qui post annos 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">quattuor</lem>
   <rdg wit="#a2">IV</rdg>
</app> ex quo imperauit imperio eiectus ac monachus factus est. Cui Constantinus cognomento 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">Dioclici</lem>
   <rdg wit="#a2">Dioclizi</rdg>
</app> in imperium successit. At uero Leo papa sequenti anno postquam cum Normannis preliatus est diem obiit mense Aprilis. Et successit ei Uictor qui Gebeardus uocabatur 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">seditque</lem>
   <rdg wit="#a2">sedit</rdg>
</app> annis 
<app type="num-word-type" cert="high">
   <lem wit="#b">duobus</lem>
   <rdg wit="#a2">II</rdg>
</app> , mensibus 
<app type="num-word-type" cert="high">
   <lem wit="#b">duobus</lem>
   <rdg wit="#a2">II</rdg>
</app> . Post cuius obitum Stephanus Gondifridi ducis germanus qui dictus est 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">Fredericus</lem>
   <rdg wit="#a2">Fridericus</rdg>
</app> , sedit mensibus 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">septem</lem>
   <rdg wit="#a2">VII</rdg>
</app> . Quo defuncto Benedictus 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">Belliternensis</lem>
   <rdg wit="#a2">Beliternensis</rdg>
</app> episcopus Romanum inuasit pontificatum, qui sedit mensibus 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">nouem</lem>
   <rdg wit="#a2">IX</rdg>
</app> . Quibus temporibus Patarea idest Patareanorum secta apud Mediolanum exorta est. 
</p>
 
<p xml:id="g183.1-184.6">
 Anno dominice incarnationis MLVII indictione 
<app type="num-num-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">X</lem>
   <rdg wit="#a2">VII</rdg>
</app> ; 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">Unfridus</lem>
   <rdg wit="#a2">Gofridus</rdg>
</app> comes Normannorum diem clausit extremum, reliquens sibi successorem Bagelardum filium eius militem strenuum. 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">Set</lem>
   <rdg wit="#a2">Sed</rdg>
</app> Robbertus cognomento Uiscardus, eiusdem 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">Unfridi</lem>
   <rdg wit="#a2">Gofridi</rdg>
</app> comitis frater, natus ex patre Tancredo, Normannorum comitatus honorem sibi arripuit, ipsum 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">Baielardum</lem>
   <rdg wit="#a2">Bagelardum nepotem</rdg>
</app> suum 
<app type="missing-in-ms-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">nepotem</lem>
   <rdg wit="#a2"></rdg>
</app> expellens. Tancredus autem fuit timoris Dei non immemor, qui bissenos habuit filios. Quorum primus quidem fuit Sarnus, qui miles insignis extitit. Secundus autem comes 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">Goffridus</lem>
   <rdg wit="#a2">Gofridus</rdg>
</app> pater Robberti comitis de Lauritello. 
<app type="tc-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">Tercius</lem>
   <rdg wit="#a2">Tertius</rdg>
</app> uero Drogo comes, de quo superius scriptum est. Quartus autem 
<app type="substantial-type" cert="high">
   <lem wit="#a2">Willelmus</lem>
<rdg wit="#b">Willemus</rdg>
   </app> , et ipse comes, qui propter fortitudinis sue 
<app type="tc-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">prudenciam</lem>
   <rdg wit="#a2">prudentiam</rdg>
</app> Brachiferreus est prenomine dictus 
<app type="missing-in-print-vs-punct-in-ms-type" cert="high">
   <lem wit="#a2">:</lem>
<rdg wit="#b"> </rdg>
   </app> erat enim astutissimus et ferox fortisque uiribus. Quintus extitit comes 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">Unfridus</lem>
   <rdg wit="#a2">Gonfridus</rdg>
</app> . Sextus quoque Malgerius comes, probus atque famosus. Septimus itaque fuit Robbertus Guiscardus. Hic autem propter animi 
<app type="tc-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">astuciam</lem>
   <rdg wit="#a2">astutiam</rdg>
</app> ingeniique 
<app type="tc-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">prudenciam</lem>
   <rdg wit="#a2">prudentiam</rdg>
</app> primus ex Gallorum genere in 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">Apulia</lem>
   <rdg wit="#a2">Apuliam</rdg>
</app> ducatus honorem adeptus est. Qui non multo post sibi subegit Apuliam et Calabriam, Lucaniam atque Siciliam, militarem namque disciplinam gloriosissime rexit. Octauus autem Alberedus armis strenuus. Nonus Tancredus. Decimus Willelmus de Sancto nicandro, pater Robberti comitis de Principatu. Fuit ipse Willelmus acer ingenio, 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">inconstans</lem>
   <rdg wit="#a2">et constans</rdg>
</app> animo, 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">seuusque</lem>
   <rdg wit="#a2">serenusque</rdg>
</app> natura. Undecimus Frumentinus. Duodecimus 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">Roggerius</lem>
   <rdg wit="#a2">Rogerius</rdg>
</app> Sicilie comes, qui miles insignis extitit, 
<app type="tc-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">iusticie</lem>
   <rdg wit="#a2">iustitie</rdg>
</app> tenax, suis suorumque opibus studens, ecclesiarum Dei atque sacerdotum 
<app type="missing-in-print-type" cert="medium">
   <lem wit="#b"> </lem>
   <rdg wit="#a2">honori</rdg>
</app> consulens. Habuit quoque Tancredus horum pater et filias tres. 
</p>
 
<p xml:id="g184.7-184.9">
 Anno dominice incarnationis MLVIII, indictione XI. Benedictus papa defunctus est et successit ei Nicolaus qui et 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">Ierardus</lem>
   <rdg wit="#a2">Gerardus</rdg>
</app> . 
<app type="punct-in-print-vs-missing-in-ms-type" cert="high">
   <lem wit="#a2"></lem>
<rdg wit="#b">"</rdg>
   </app> Eodem anno Riccardus cum Iordano filio eius effectus est Capue princeps 
<app type="punctuation-type" cert="high">
   <lem wit="#a2">.</lem>
<rdg wit="#b">".</rdg>
   </app> 
</p>
 
<p xml:id="g184.10-184.13">
 Anno 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">Domini</lem>
   <rdg wit="#a2">dominice incarnationis</rdg>
</app> MLX, indictione XIII. Henricus rex Francorum obiit, 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">cui</lem>
   <rdg wit="#a2">et</rdg>
</app> Philippus filius eius successit in regnum. Ipso quoque anno comes Robbertus Guiscardus uocatus 
<app type="missing-in-ms-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">est</lem>
   <rdg wit="#a2"></rdg>
</app> a Troianis ciuibus, ipsam eorum ciuitatem in sua potestate ab eis accepit, qui non post multos dies 
</p>
 
<p xml:id="g184.13-185.7">
 cum exercitu in Calabriam profectus, Regium ciuitatem cepit atque omnium Normannorum dux effectus est. Hic accepit uxorem nomine 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">Sikelgaitam</lem>
   <rdg wit="#a">Sigelgaytam</rdg>
</app> Guaimarii principis filiam que sexu quidem mulier pudica fuit atque honesta animum uero uirilem et consilium prouidum gerebat. Ex qua habuit filios Roggerium 
<app type="missing-in-ms-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">et</lem>
   <rdg wit="#a"></rdg>
</app> Robbertum atque Guidonem et filias 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">quinque</lem>
   <rdg wit="#a">V</rdg>
</app> . Ex alia quoque 
<app type="missing-in-ms-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">uxore</lem>
   <rdg wit="#a"></rdg>
</app> nomine Alberada prius habuit filium nomine Boamundum. Set Robbertus Guiscardus instituit sibi heredem suum filium Roggerium. Interea Robbertus dux ad Nicolaum papam perrexit eiusque liggius homo effectus est, promittens se iureiurando fidem seruaturum Romane ecclesie et eidem pape eiusque successoribus canonice intrantibus. Ipse autem papa Nicolaus statim inuestiuit eundem Robbertum Guiscardum per uexillum de honore ducatus sui cum tota terra. 
</p>
 
<p xml:id="g185.8-186.5">
 Anno dominice incarnationis MLXII indictione XV Nicolaus papa defungitur anno ordinationis sue 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">secundo</lem>
   <rdg wit="#a">II</rdg>
</app> , mense 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">octauo</lem>
   <rdg wit="#a">VIII</rdg>
</app> . Et Alexander qui uocatus est Anselmus papa 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">anno</lem>
   <rdg wit="#a">ordinatur, quo tempore</rdg>
</app> princeps Riccardus Capuam cepit sibique ordinauit. His autem diebus Robbertus dux ad Alexandrum papam proficiscens 
<app type="punct-in-print-vs-missing-in-ms-type" cert="high">
   <lem wit="#a"></lem>
<rdg wit="#b">"</rdg>
   </app> liggius 
<app type="missing-in-print-type" cert="medium">
   <lem wit="#b"> </lem>
   <rdg wit="#a">homo</rdg>
</app> eius 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">homo deuenitNicolao</lem>
   <rdg wit="#a">deuenit et sicut Nicolao</rdg>
</app> pape ita et huic iusiurandum fecit et per uexillum ab eo terram cum honore ducatus accepit. 
<app type="unknown-type" cert="medium">
   <lem wit="#b">Sedique</lem>
   <rdg wit="#a">Seditque</rdg>
</app> Alexander papa annis XI, mensibus VI. 
</p>
 <lb/>
 <lb/>
 </body>
    </text>
</TEI>
