<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "-//TEI P5//DTD Main Document Type//EN" "tei_all.dtd" [
<!ENTITY gd '<lb break="no" rend="-" ed="#g"/>'>
<!ENTITY glb '<lb ed="#g"/>'>
<!ENTITY uu '<choice><orig>v</orig><reg type="v">u</reg></choice>'>
<!ENTITY jj '<choice><orig>j</orig><reg type="j">i</reg></choice>'>
]>
<!--gd  = Garufi Dash-->
<!--glb = Garufi Line Beginning-->
<!--jj  = Annotation on alphabeme 'i', saying that it is represented by allograph j in Bonetti or Garufi-->
<!--uu  = Annotation on alphabeme 'v', saying that it is represented by allograph v in Bonetti or Garufi-->
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Test B</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>For CollateX testing</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>My imagination</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
<p xml:id="g48.17-48.17" decls="#ocr"> 
Anno dominice incarnationis XLIU.</p> 


<p xml:id="g48.18-48.33" decls="#ocr"> 
Nero Callicula Gaii nepos annis XIII mensibus UII diebus XXUIII. Hic autem auunculo 
suo simillimus, Romanum imperium et deformauit, et minuit. Inusitate luxurie sumptuumque, 
ut qui exemplo Gaii Callicule frigidis et calidis lauaretur unguentis, hamis aureis aureisque 
retibus piscaretur, que a blattinis funibus extrahebantur. Infinitam senatus partem interfecit. 
Bonis omnibus hostis fuit. Tantoque se dedecori prostituit, ut cantaret et saltaret 
in cena citharetico habitu, uel tragico. Parricidia multa commisit, fratre, uxore, matre, ac 
Seneca magistro interfectis, urbem Romam incendit. In re militari nichil omnino ausus. 
Britanniam pene amisit et duo nobilissima sub eo oppida illic atque euersa sunt. Armeniam 
Parthi substulerunt legionesque Romanas sub iugo miserunt. Due tamen prouincie sub 
eo facte, Pontus Polemoniacus, concedente rege Polimene, et Alpes Coctie rege defuncto. 
Post hec Romane urbi execrabilis, ab omnibus destitutus, simul et a senatu hostis iudicatus; 
cumque quereretur ad penam, que pena talis erat, ut nudus per publicum ductus, furca capiti 
eius inserta, uirgis usque ad mortem cederetur, et ita precipitaretur saxo ligatus in flumine, 
e palatio fugiit, et in suburbano liberti sui, quod est inter Salariam, et Numentanam 
uiam, ad quartum urbis miliarium, sese interfecit; anno etatis sue XXXI imperii XIU atque in 
eo omnis Augusti familia comsumpta est.</p> 
      </body>
  </text>
</TEI>
