<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "-//TEI P5//DTD Main Document Type//EN" "tei_all.dtd" [
<!ENTITY gd '<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" break="no" rend="-" ed="#g"/>'>
<!ENTITY glb '<lb xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" ed="#g"/>'>
<!ENTITY uu '<choice xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><orig xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">v</orig><reg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="v">u</reg></choice>'>
<!ENTITY jj '<choice xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><orig xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">j</orig><reg xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="j">i</reg></choice>'>
]>
<!--gd  = Garufi Dash-->
<!--glb = Garufi Line Beginning-->
<!--jj  = Annotation on alphabeme 'i', saying that it is represented by allograph j in Bonetti or Garufi-->
<!--uu  = Annotation on alphabeme 'v', saying that it is represented by allograph v in Bonetti or Garufi-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Romualdi Salernitani Chronicon, Garufi edition</title>
        <editor xml:id="pm">Paolo Monella</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Encoding experiments</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct xml:id="g">
            <monogr>     
                <author>Guarna, Romualdus</author>
                <title>Romualdi Salernitani Chronicon (A.m. 130-A.C. 1178)</title>
                <editor>Garufi, Carlo Alberto</editor>
                <imprint>
                    <publisher>S. Lapi</publisher>
                    <date>1914</date>
                    <pubPlace>Città di Castello</pubPlace>
                </imprint>
            </monogr>
            <series>
                <title level="s">Rerum italicarum scriptores: Nuova edizione</title>
                <biblScope unit="volume">7</biblScope>
                <biblScope unit="part">1</biblScope>
            </series>
        </biblStruct>
        <p>To facilitate collation, I am also recording the points in which page breaks occur in manuscript A,
              <bibl xml:id="a">Vat. lat. 3973</bibl>
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
        <editorialDecl xml:id="norev">
            <p>OCR not reviewed.</p>
        </editorialDecl>
        <editorialDecl xml:id="ocr">
            <p>OCR was reviewed, and 'rs' tags were added for proper nouns (those nouns that were capitalized 
                in the print edition).
                All text is now in lowercase (to capitalize words at the beginning of a paragraph or after 
                punctuation, a script will be needed).
                The text is now ready to be collated upon individual manuscripts.
            </p>
        </editorialDecl>
        <editorialDecl>
            <quotation marks="some">
                <p>Quotation marks were always represented by double quotation marks, open and closed, in the print edition.</p>
                <p>Those marks have been retained when they meant a quotation or rewording of a specific source
                    or manuscript.</p>
                <p>They have not been retained when I marked the quote with <gi>said</gi>.</p>
                <p>When I mark a passage with <gi>said</gi>, it is implied that the print edition had double quotation
                    marks, open and closed, and that I am not retaining them. However, I am marking some passages with
                    <gi>said</gi> though the source print edition had no quotation marks. In these cases, I am adding
                    @rend="none"  to <gi>said</gi>.</p>
            </quotation>
        </editorialDecl>
        <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                <tagUsage gi="hi">
                    Used to mark words capitalized in the print edition, but not constituting
                    a proper noun, such as "Sed" at the beginning of a sentence.
                </tagUsage>
                <tagUsage gi="note">
                    With type="content": note on the text content.
                    With type="graphic": note on glyphs or graphemes.
                    With type="mscorr": note on corrections made in the manuscript by the same hand or by a second hand.
                    With type="segmentation": note on the text segmentation (arrangement of paragraphs or missing paragraphs).
                    With type="textcrit": note on textual critical matters.
                    With type="year": note on the year in which a fact actually happened according to a scholar (with @resp).
                </tagUsage>
                <tagUsage gi="surplus">
                    In the print edition the text considered redundant by the editor was between &lt;square brackets&gt;
                    I am omitting those brackets in this file.
                </tagUsage>
             </namespace>
             <rendition xml:id="ghead1" scheme="css" selector="p[type='ghead1']">
                 text-align: center;  text-transform: uppercase; letter-spacing: 3px;
             </rendition>
             <rendition xml:id="ghead2" scheme="css" selector="p[type='ghead2']">
                 text-align: center;  font-variant: small-caps;
             </rendition>
         </tagsDecl>
        <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="vat" matchPattern="([0-9]+)" replacementPattern="img/vat.lat.3973.pdf#page=$1">
                <p> In the context of this edition, private URIs with 
                    the prefix "vat" point to a specific page of external 
                    PDF file vat.lat.3973.pdf, including the digital images 
                    of the A manuscript. For example, <code>vat:29</code>
                    dereferences to <code>img/vat.lat.3973.pdf#page=29</code>.
                </p>
            </prefixDef>
        </listPrefixDef>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>

<p xml:id="g3.1-3.1" decls="#ocr" type="ghead1">
DE ETATIBUS
</p>

<p xml:id="g3.2-3.6" decls="#ocr"> 
<pb n="15r" facs="vat:21" ed="#a"/>
Prima mundi etas est ab Adam usque ad diluuium, continens annos, uxta hebraicam 
ueritatem mille sexcentos quinquaginta sex, uxta Septuaginta uero interpretes 
duo milia ducentos quadraginta duos; generationes uero uxta utramque 
editionem numero decem, que uniuersali est deleta diluuio, sicut primam 
cuusque hominis obliuio demergere consueuit etatem. 
</p>

<p xml:id="g3.7-3.16" decls="#ocr"> 
Fuerunt Noe filii tres ex quibus ita sunt orte gentes. De aphet quindecim, de Chan 
triginta, de Sem xxii. Sem annos duos post diluuium genuit Arfaxad a quo sunt Chaldei. 
Arfaxad genuit Salem a quo Samarite et Indi. Salem genuit Heber, a quo Hebrei. Heber 
genuit Falech, cuius tempore turris edificatur et linguarum diuisio sit. In solo Heber prisca remansit lingua, quia in ea conspiratione non fuit. Turris uero altitudo duo milia clxx dicitur passuum. Hanc Nebroth gigas construxit. Hac etate Scytarum regnum oritur ubi 
primus regnauit Thannus. Tunc et regnum Egiptiorum ubi primus regnauit Thoes. Dehinc 
regnum Assyriorum, ubi primus regnauit Belus, quem dicunt Saturnum quidam; deinde Ninus 
qui condidit' Niniuem. Hoc tempore Abraham nascitur, et post mortem Nini a Semiramide 
regina rehedificata est Babilonia, ubi regnauit annos quadraginta. 
</p> 

<p xml:id="g3.17-4.2" decls="#ocr"> 
Secunda etas a Noe usque ad Abraam generationes uxta hebraicam ueritatem complexa, 
decem, annos autem ducentos nonaginta duos; porro uxta Septuaginta interpretes anni 
mlxxii. Generationes uero xi haec uero quasi pueritia fuit generationis populi Dei, et 
ideo in lingua inuenta est hebrea, a pueritia namque homo incipit nosse loqui, que idcirco 
appellata est, quod fari non potest. Ab Adam itaque usque ad Abraham uxta hebraicam 
<pb n="15v" facs="vat:22" ed="#a"/>
ueritatem computantur anni mille nungenti quadraginta octo, secundum Septuaginta interpretes 
fiunt anni tria milia trecenti x. 
</p> 

<p xml:id="g4.3-4.10" decls="#ocr">
Tertia ab Abraam usque ad Dauid generationes uxta utramque auctoritatem xi annos 
uero, secundum Hebreorum auctoritatem nungentos quadraginta duos complectens; uxta 
Septuaginta uero interpretes anni tria milia cxxxii. Hec elud quedam adolescentia fuit 
populi Dei, a qua etate incipit homo posse generare, propterea Matheus euangelista generationum 
ab Abraham sumpsit exordium, qui etiam pater multarum gentium constitutus est,
quando mutatum nomen accepit. Ab Adam uero uxta Hebreorum auctoritatem usque ad 
Dauid fiunt anni duo millia octingenti nonaginta, secundum Septuaginta interpretes tria milia 
c. Cur autem annorum hec diuersitas sit, in sequentibus ostendetur.
</p>

<p xml:id="g4.11-4.17" decls="#ocr">
Quarta a Dauid usque ad transmigrationem Babilonis annos habens, uxta hebraicam ueritatem,
lxxiii, uxta uero Septuaginta translationem xii amplius generationes uxta 
utrosque codices xii,
<pb n="16r" facs="vat:22" ed="#a"/>
quas tamen euangelista Matheus certii misterii gratia xiiii ponit a 
qua uelud  uenili etate populo Dei regum tempora ceperunt; hec namque in hominibus etas 
apta gubernando solet existere regno. Ab exordio autem prime etatis, usque ad trasmigrationem 
Babilonis computantur anni tria milia ccclxxiii secundum Hebreorum auctoritatem,
uxta lxx uero interpretes anni tria milia quingenti nonaginta.
</p>

<p xml:id="g4.18-4.25" decls="#ocr">
Quinta quasi senilis etas a transmigratione Babilonis usque ad aduentum Domini Saluatoris
in carne. Generationibus et ipsa x. Porro annis, secundum Hebreorum auctoritatem,
quingentis octoginta ix extenta; uxta Septuaginta autem annis quingentis Septuaginta iii,
in qua graue senectute fessa malis crebrioribus plebs hebrea quassatur. Taliter itaque ab 
exordio temporum usque ad incarnationem Christi Domini secundum Hebreorum auctoritatem 
prosequente beato Hieronymo fiunt anni tria milia lii. erum uxta Septuaginta interpretes,
quos omnino Greci secuntur, numerantur anni diii. Eusebius autem, quem Orosius
secutus est, inter utrosque numerat annos cxc quibus pene omnes
<pb n="16v" facs="vat:23" ed="#a"/>
latini utuntur.
</p>

<p xml:id="g4.26-5.2" decls="#ocr">
Sexta etas, que nunc agitur, nulla generationum, uel temporum serie certa, sed ut etas 
decrepita, ipsa totius seculi morte consumenda: has erumpnosas, plenasque laboribus mundi 
etates, quique beati felici morte uicerunt septimam am sabbati perhennis etatem suscepti,
octauam beate resurrectionis etatem, in qua semper cum Domino regnent, expectant.
</p>

<p xml:id="g5.3-5.10" decls="#ocr"> 
Etas quippe duobus modis dicitur: aut enim hominis, sicut a natiuitate infantia usque in 
annos septem, pueritia usque ad annos quatuordecim, adolescentia a quintodecimo usque in 
uicesimus octauum, uuentus usque ad xl, senectus a quinquagesimo usque ad lxx, 
decrepita ab anno octogesimo quousque uita finitur. Aut mundi, cuus prima etas ab Adam 
usque ad Noe, secunda a Noe usque ad Abraham, tertia ab Abraham usque ad Dauid, quarta 
a Dauid usque ad captiuitatem udeorum in Babyloniam, quinta deinde usque ad aduentum 
Saluatoris, sexta, que nunc est usque quo mundus iste finiatur, quarum decursus per generationes, 
et regna euidentius infra, prout inuenire potui, explicabo. 
</p> 

<p xml:id="g5.11-5.18" decls="#ocr"> 
<pb n="17r" facs="vat:23" ed="#a"/>
Creator omnium uisibilium et inuisibilium, qui trinus et unus Deus est, in principio creauit 
celum, terram, mare, et omnia, que in eis sunt, tempora quoque instituit, nam prima die in 
lucis nomine condidit angelos, secunda die celos in appellatione firmamenti, tertia die in 
discretionis uocabulo speciem aquarum, quarta luminaria celi, uidelicet solem, et lunam, et 
stellas, que temporum sunt ordinationes, quinta animantia ex aquis, sexta animantia ex terra, 
et hominem, quem appellauit Adam, et posuit in paradiso, cuus de latere dormientis costam 
tollens, mulierem edificauit, ut eius adutorio genus propagaret humanum, septima autem die 
requieuit Deus ab omni opere prime ac noue conditionis; hoc autem secundum licteram. 
</p> 

<p xml:id="g5.19-5.19" decls="#ocr" type="ghead1"> 
INCIPIT PRIMA ETAS. 
</p> 

<p xml:id="g5.20-5.25" decls="#ocr"> 
Primo igitur anno, postquam de paradiso Adam ligni uetiti culpa proectus est, cognouit 
uxorem suam genuitque Cain, deinde Abel, quorum unus, uidelicet Abel, ustus simplex ac 
innocens fuit et Deo placens, ideoque ustus. Cain uero superbus, inuidus, ac nocens, et 
Deo displicens, ideoque inustus, qui sola inuidia fratrem occidit. Unde et fratricide Deus 
iratus, maledictionem intulit,
<pb n="17v" facs="vat:24" ed="#a"/>
eiusque progeniem execratus est, atque ex eo filii hominum 
dicti sunt. 
</p> 

<p xml:id="g5.26-5.32" decls="#ocr"> 
Adam uero cum cxxx esset annorum, genuit filium, nomine Seth. Hic fuit uir bonus, 
et ustus, de cuus prosapia homines exorti, filii Dei dicti sunt. Superuixit autem Adam, 
postquam genuit Seth, annis dccc secundum hebraicam ueritatem, usque ad quinquagesimum 
sextum annum natiuitatis Lamech. erum Septuaginta interpretes ante natum Seth posuere 
annos cccxxx, postea dcc. Seth interpretatur resurrectio, significans resurrectionem 
Christi a mortuis, cuus mortem illatam a udeis significat Abel, qui dicitur ustus, a fratre 
Cain occisus, secundum Septuaginta, annos cccxxx, secundum Hebreos ccxxx. 
</p>

<p xml:id="g6.1-6.6" decls="#ocr"> 
Seth habens annos c genuit Enos, cui superuixit annos dcccxi usque ad clxii 
annum <corr type="typo">natiitatis</corr> Lamech, porro Septuaginta interpretes ante natum Enos annos cc postea 
posuere annos dccii. Enos interpretatur homo, de quo Deus benedicitur, iste cepit 
inuocare nomen Domini, quia hominum est proprium, ut sue fragilitatis memores, inuocent 
conditoris auxilium, eorum dumtaxat, qui in fide Christi
<pb n="18r" facs="vat:24" ed="#a"/>
uiuentes, filii resurrectionis sic 
esse letantur, secundum Septuaginta, annum dcxx, Hebrei cccxx. 
</p> 

<p xml:id="g6.7-6.10" decls="#ocr"> 
Enos habens annos xc genuit Cainan, cui superuixit annos dcccx secundum Hebreos, 
idest usque ad lxxxi annum natiitatis Noe, sed Septuaginta interpretes ante natum 
cainan cxc annos, postea dccx posuere, secundum lxx annum dccxx uxta Hebreos 
cccxc. 
</p> 

<p xml:id="g6.11-6.13" decls="#ocr"> 
Cainan habens annos lxx genuit <corr type="typo">Malalehel</corr>, post cuus ortum uixit annos dcccxl idest 
usque ad clxxix annum natiitatis Noe; Septuaginta interpretes ante natum Malalehel 
clxx postea dixere dccxl, secundum Septuaginta annum xc uxta Hebreos lx. 
</p> 

<p xml:id="g6.14-1.16" decls="#ocr"> 
Malalehel annorum lx genuit areth, cui superuixit annos dcccxxx usque ad ccxxxi 
annum natiitatis Noe; Septuaginta uero ante natum areth clx postea posuere dccxxx. 
Septuaginta annos mcxxii, Hebreos dcxxii. 
</p> 

<p xml:id="g6.17-6.25" decls="#ocr"> 
areth annorum clxii genuit Enoch, cui superuixit annis dccc usque ad ccclxi annum 
natiuitatis Noe. In hac generatione nusquam
<pb n="18v" facs="vat:25" ed="#a"/>
codices discrepant. Hunc Enoch nonnulla 
diuina scripsisse uda apostolo attestante comperimus. Sed ut beatus Augustinus dicit: 
non frustra non sunt in eo canones scripturarum, qui seruabantur in templo hebrei populi 
succedentium diligentia sacerdotum, nisi quia ob antiquitatem suspecte fidei iudicata sunt, 
nec uerum esse, que ille scripsisse poterat inuenire, unde illa, que sub eus nomine proferunt, 
et continent illas de gigantibus fabulas, quod non habuerint homines patres, recte 
a prudentibus udicantur non ipsius esse credenda. Septuaginta mdcclxxxii, Hebrei 
dclxxxii. 
</p> 

<p xml:id="g6.26-6.34" decls="#ocr"> 
Enoch annos lx genuit Mathusalam post eus ortum ambulauit cum Deo ccc annis, 
idest usque ad cxiii annum natiuitatis Lamech secundum Hebreos. Septuaginta interpretes 
ante natum Mathusalam posuere clx annos, postea cc. Iste quidem non apparuit 
mortalibus, quia tulit illum Deus ab eis. Bene autem in septima generatione Enoch, qui 
interpretatur dedicatio, tulit a mortalibus Deus, quia ciuitas electorum in sex huus seculi 
pro Deo laborans etatibus, in septima sabbatii futuri gloriam dedi<pb n="19v" facs="vat:25" ed="#a"/>cationis expectat, 
atque reprobi sola presenti sunt felicitate contenti. Cain uero ciuitatem, quam statuit 
non in septima generatione, sed in primogenito Enoch filio consecrata. Septuaginta 
mcccli, Hebrei dccclxxi. 
</p> 

<p xml:id="g7.1-7.7" decls="#ocr"> 
Mathusalam annos clxxxii genuit Lamech, cui superuixit annos dcclxxxii idest 
usque ad diluuium. Septuaginta interpretes ante natum Lamech clxii, ponunt annos, 
postea dcccii qui numerus, ut lector facillime uidebit, uxta hebraicam eritatem xx annos; 
uxta ipsorum ero auctoritatem xiv annis diluuii tempora transiit. De qua famosissima 
questione doctissimi patres Ieronimus in libro <title>questionum hebraicarum</title>, Augustinus in 
libro <title>de ciuitate Dei</title> quinto decimo plenissime disputant. Septuaginta mdcxli, hebrei 
milia li. 
</p> 

<p xml:id="g7.8-7.12" decls="#ocr"> 
Lamech annos clxxxii genuit Noe, cui superuixit annos dxc usque ad sextum annum 
ante diluuium. Septuaginta ante natum Noe ponunt annos clxxxiii et postea dlx. 
in hac sola generatione summa uniuersitatis discrepat, quia xxi annis plus uixisse Lamech 
<pb n="19v" facs="vat:26" ed="#a"/>
in Hebreis, quam in Septuaginta translatorum codicibus inuenitur. Septuaginta duo millia 
ccxlii. Hebrei mdcli. 
</p> 

<p xml:id="g7.13-7.27" decls="#ocr"> 
Noe anno dc diluuium factum est, mense secundo septima decima die mensis. Hic 
perficitur prima etas continens secundum hebraicam ueritatem annos mille dcli uxta septuaginta 
uero annos duo millia ccxlii sane de differentia annorum inter hebream, et lxx 
interpretum auctoritatem ne quis nos laceret, nouas mouisse questiones, legat prefatorum 
patrum memorata opuscula, et intelliget hanc am olim notissimam fuisse distantiam cuus 
originis distantiam cum beatus Augustinus solertissime quesisset, dixit in libro suprascripto, 
capitulo tertio decimo inter alia sic: credibilis ergo quis dixerit cum primo de bibliotheca 
ptolomei describi ista ceperunt tunc aliquid tale fieri potuisse in codice uno, sed primitus 
inde scripto, unde am lacius emanaret, ubi potuit quidem accidere etiam scriptoris error. 
sed hoc in illa questione de uita Mathusalem, non absurdum est suspicari: quamuis de 
eo quidam dicant, quod tempore diluuii Mathu<pb n="20r" facs="vat:26" ed="#a"/>salem, ubi pater eus Enoch Deo uolente seruatus 
fuerit, posteaque in hoc mundo xx annis uixerit. Et post aliquanta beatus idem 
Augustinus in eodem: recte inquid fieri nullo modo dubitauerim, ut cum diuersum aliquid in 
utrisque codicibus inuenitur, quandoquidem ad fidem rerum gestarum utrumque esse non 
potest, uerum ei lingue potius credatur unde est in aliam per interpretes facta translatio. 
</p> 

<p xml:id="g7.28-7.28" decls="#ocr" type="ghead2"> 
EXPLICIT PRIMA ETAS. 
</p> 

<p xml:id="g7.29-7.29" decls="#ocr" type="ghead1"> 
INCIPIT SECUNDA. 
</p> 

<p xml:id="g7.30-8.6" decls="#ocr"> 
Secunda seculi etate, prima huius diei, que est uicesima septima mensis secundi, egressus 
est Noe de arca, in qua pauci, idest octo anime salue facte sunt per aquam, quod <corr type="typo">commemorans</corr>
in epistola beatus apostolus Petrus mirifice statim exponere curauit, cum subunxit: 
quos, et uos nunc similis forme salos fecit baptisma non carnis depositio sordium, 
sed conscientie bone interrogatio in Deum per resurrectionem esu Christi, qui est in dextera 
Dei. In aqua diluii baptismum in arca, et his que continebat ecclesiam, et fideles 
illius in octonario animarum numero misterium dominice resurrectionis, in cuus fide baptizamur, 
docens esse figuram. 
</p> 

<p xml:id="g8.7-8.11" decls="#ocr"> 
Uixit quoque Noe post diluuium annos cccl <pb n="20v" facs="vat:27" ed="#a"/>usque ad liii anuum natiuitatis Abrahe. 
Sem uero centum ac duorum annorum genuit Arfaxat biennio post diluuium ab Arfaxat Chaldeos 
originem duxisse eronimus scribit. Superixit autem Sem nato Arfaxat quingentis annis, 
idest usque ad quinquagesimum annum natiuitatis acob. Septuaginta mmccclxxix, 
Hebrei mdcxciii. 
</p> 

<p xml:id="g8.12-8.23" decls="#ocr"> 
Arfaxat annos xxx genuit Sale. Hic Septuaginta interpretes unam generationem plus 
quam hebraica eritas posuere, dicentes, quod Arfaxat cum esset cccxxx annorum genuerit 
Cainam, qui cum cxxx annorum fuerit, ipse genuerit Sale, quorum translationem 
euangelista Lucas hoc loco uidetur esse secutus. Uerum chronografi Grecorum cum generationum 
seriem ad auctoritatem hebraicam castigassent, ablata una generatione Cainan, 
nec tamen numerum annorum in generationibus, quas cum eis habuere communes, ad eorum 
auctoritatem castigare curassent, propriam secuti auctoritatem dederunt huic etati annorum 
summam minorem quidem Septuaginta translatorum editione annis cxxx sed super hebraicam 
eritatem annis dcl maorem, idest annos dcccxlii. ixit autem Arfaxat post natum 
Salem<pb n="21r" facs="vat:27" ed="#a"/> annis ccciii cui tamen Septuaginta interpretes post natum Cainan scribunt annos 
cccxxx et Cainan post natum Salem xxxiii. A Sale Samaritani et Indi. Septuaginta 
mmdcxxxix, Hebrei mdccxxiii. 
</p> 

<p xml:id="g8.24-8.27" decls="#ocr"> 
Sale annos xxx genuit Heber, cui superuixit annos iii usque ad xi annum natiuitatis 
acob. Septuaginta interpretes ante natum Heber posuere annos cxxx postea ccciii. 
ab hoc Heber Hebreorum nomen, et genus oritur. Septuaginta duo m septingenti xxxix, 
Hebrei m octingentos lii. 
</p> 

<p xml:id="g8.28-9.11" decls="#ocr"> 
Heber annos xxxi genuit Falech, cui superuixit annos xxx usque ad lxxix annum 
natiitatis Esau, et Iacob. Septuaginta ante natum Falech annos posuere ci postea 
cccxxx. Falech interpretatur diisio, cui propterea tale <corr type="typo">nomen</corr> imposuere parentes, quia 
tempore natiitatis ipsius, turris edificata, et terra per linguarum confusionem diisa est, 
cuus diisionis Arnobius rethor in expositionem psalmi ci ita meminit: Sem primogenito 
Noe pars facta est a Perfida, et Bactris usque in Indiam longe, et<pb n="21v" facs="vat:28" ed="#a"/> usque Rinocururis, que 
spacia terrarum habent linguas sermone barbarico xxii, in quibus linguis gentes sunt patriarum 
quadrigente et sex, non diuersarum linguarum, sed, ut dixi, diuersarum patriarum. 
erbi gratia, cum una lingua latina sit, sub una lingua diuerse sunt patriae, Apulorum, Calabrorum, 
Lucanorum, Brutiorum, Sampnitum, Picenorum, Tuscorum, ex his, atque huusmodi 
similia si dicamus. Cham uero filius secundus Noe <surplus resp="#g">A</surplus>rinocururis usque Gadira 
habens linguas sermone punico a parte Garamantum, latinum a parte Boree, barbaricum 
a parte meridiei. Etiopum et Egyptiorum a barbaris interioribus uario sermone uiginti 
duabus linguis in patriis ccc nonaginta quattuor; afeth autem tertius a Media usque ad 
gadira ad Boream: habet autem afeth flumen Tigridem, qui diuidit Mediam, et Babiloniam 
in patriis ducentis sermones uarios in linguis uiginti et tribus. Sunt omnes simul lingue 
septuaginte due; patrie autem generationum mille, [que] in tripartito secundo hoc ordine 
site sunt. Habet autem, ut diximus, afeth flumen Tigridem, qui diuidit Mediam, et Babiloniam: 
Sem autem Eufratem: Cham uero Geon, qui uocatur Nilus. <pb n="22r" facs="vat:28" ed="#a"/>Septuaginta 
mmiii, Hebrei mcdlxxxii. 
</p> 

<p xml:id="g9.12-9.14" decls="#ocr">  
Falech annos xxx genuit Reu cui superuixit annos ccix. Septuaginta ante natum Reu, 
cxxx annos ponunt, postea cix. His temporibus primum templa constructa, et quidam principes 
gentium tanquam dii sunt adorati. Septuaginta, mmmxxx, Hebrei mdcccxix. 
</p> 

<p xml:id="g9.15-9.17" decls="#ocr"> 
Reu annos xxxii genuit Seruch, cui superuixit annos ccc. Septuaginta ante natum 
Seruch cxxxii posuere annos, postea ccii. Scitharum regnum dicitur exortum, ubi primus 
regnauit Thanaus. Septuaginta mmmclx, Hebrei mdcccxlix. 
</p> 

<p xml:id="g9.18-9.21" decls="#ocr"> 
Seruch annos xxx genuit Nahor cui superuixit annos ccii: Septuaginta ante natum 
Nahor ponunt annos cxxx postea cc. Tunc Egiptiorum imperium dicitur inchoasse, primo 
eis regnante Uizoues; secundum Septuaginta mmmccxli, secundum Hebrei 
mlxxiii. 
</p> 

<p xml:id="g9.22-9.24" decls="#ocr"> 
Nahor annos xxix genuit Thare, cui superuixit annos cxxiii. Septuaginta ante natum 
Thare ponunt annos lxxix postea cxxix. Tunc <corr type="typo">Assiriorum</corr>, Siciniorumque regnum nascitur, 
his primum Belo, illis Agialeo regnante. 
</p> 

<p xml:id="g9.25-9.25" decls="#ocr"> 
<pb n="22v" facs="vat:29" ed="#a"/> 
Hebrei mxliii. 
</p> 

<p xml:id="g9.26-9.31" decls="#ocr"> 
Thare annos lxx genuit Abraham cui superuixit annis cxxx. Hactenus seculi secunda 
etas protenditur, cuus tota series recensita, beatus Augustinus in libro <title>de ciuitate Dei</title> xi. 
capitulo x hoc modo conclusit. Fiunt itaque anni a diluuio usque ad Abraham mille septuaginta 
duo, secundum uulgatam editionem, hoc est interpretum Septuaginta. In Hebreis 
autem codicibus longe pauciores annos idelicet ccxcii perhibent inueniri, de quibus, rationem 
nullam, aut difficilem reddunt. Orosius: 
</p> 

<p xml:id="g10.1-10.5" decls="#ocr"> 
Ab Adam primo homine usque ad Ninum magnum regem, cuus anno xlii natus est 
Abraham, anni tria milia clxxx. A Nino autem uel Abraham, usque ad Cesarem 
Augustum, id est usque ad natiuitatem Christi, que fuit anno imperii Cesaris xlii cum facta 
pace cum Parthis, ani porte clause sunt et bella toto orbe cessarent, colliguntur anni 
duo milia x. 
</p> 


<p xml:id="g10.6-10.6" decls="#ocr" type="ghead1"> 
INCIPIT TERTIA ETAS. 
</p> 

<p xml:id="g10.7-10.12" decls="#ocr"> 
Tertia mundi etas a natiuitate cepit Abrahe patriarche, qui cum septuaginta quinque 
annorum esset, relicta gente et patria ad imperium<pb n="23r" facs="vat:29" ed="#a"/> Dei uenit in terram Canaan, accipiens 
promissionem nascituro de semine suo saluatore, in quo benedicentur omnes gentes simul, 
et se ipsum in gentem magnam esse futurum, quarum una spiritualis, altera promissio carnalis. 
his temporibus Ninus, et Semiramis eus uxor Assiriis regnabant. Zoroas magicam 
artem tunc primum inuenit. Orosius: 
</p> 

<p xml:id="g10.13-10.18" decls="#ocr"> 
Ante annos Urbis condite mccc rex primum apud Assirios, qui eminere ceteris potuit, 
Ninus fuit, quique primus dominationis libidine arma foris extulit, atque cruentam uitam 
per totam Asiam bellis egit: quamuis pater eus Belus prius obscure regnauerit. Regnauit 
autem Ninus annis lii quo occiso, successit ei uxor sua Semiramis, que cum et ipsa 
xlii annos regnauerit, non minus crudeliter medio imperii sui tempore totius Asie regina 
Babyloniam urbem instaurauit, caputque regni Assyriorum ut esset, instituit xxxiii. 
</p> 

<p xml:id="g10.19-10.20" decls="#ocr"> 
Abraham anno lxxxi genuit Ysmahel, a quo Ysmahelite. Genuit autem Ysmahel duodecim 
duces, et uixit annos cxxxii. mmxliii. 
</p> 

<p xml:id="g10.21-10.24" decls="#ocr"> 
Idem Abraham cum esset annorum centum genuit Ysach, qui primus, et solus in tota 
testamenti ueteris serie legitur octaua die circumcisus quod<pb n="23v" facs="vat:30" ed="#a"/> non sine magno misterio priuilegium 
est filio promissionis donatum, et postquam genuit Ysach uixit Abraham lxx 
annos usque ad x annum natiuitatis Esau, et acob. mmciii. 
</p> 

<p xml:id="g10.25-10.27" decls="#ocr"> 
Ysach habens annos lx genuit Esau, et acob patriarchas Idumee, et Israelitice gentis, 
post quorum ortum uixit Ysach annos cxx. His temporibus primus Argos regnauit Inanchus 
cuus filia o, quam Egyptii mutato nomine Ysidem colunt. 
</p> 

<p xml:id="g10.28-10.28" decls="#ocr"> 
Duo milia c nonaginta ix. 
</p> 

<p xml:id="g10.29-11.4" decls="#ocr"> 
acob habens annos xci genuit oseph: oseph autem annorum xi erat, quando uenditus 
est a fratribus suis, quique xxx erat annorum cum post uincula carceris stetit in presentia 
Pharaonis, et cum xxxix annorum esset etatis, acob pater eus descendit in Egyptum 
in animabus lxx ipse autem acob tunc erat cxxx annorum, qui postea in Egipto uixit 
annos xii. Huus temporibus Memphis in Egypto ab Ape Argiuorum condita, Sparta quoque 
a Sparto filio Foronei regis Argiuorum condita. Ab Abraham uero usque ad introitum 
filiorum Israhel in Egypto fiunt anni ccxc. Orosius: 
</p> 

<p xml:id="g11.5-11.6" decls="#ocr"> 
Ante annos Urbis condite mxl in Achaa <pb n="24r" facs="vat:30" ed="#a"/>fuit seuum diluuium totam eandem prouinciam 
uastans. Item Orosius: 
</p> 

<p xml:id="g11.7-11.9" decls="#ocr"> 
Ante annos Urbis condite miii fuit apud Egyptum insolita fastidiendaque ubertas, 
deinde ugis et intolerabilis fames, cui oseph uir ustus et sapiens diuina prouisione subuenit. 
eo tempore Foroneus Grecie leges dedit. uxta Hebreos anni liii. 
</p> 

<p xml:id="g11.10-11.26" decls="#ocr"> 
Abitatio filiorum Israhel qua mansuerunt in Egypto fuit annorum xxx, quibus expletis 
eadem die egressus est omnis exercitus Domini de terra Egypti, ut scriptura testatur 
exodi. Quorum tamen summam annorum chronografi eus a septuagesimo quinto anno 
natiuitatis Abrahe, quando terram repromissionis intrauit, computant, sequentes editionem 
Septuaginta interpretum, que dicit: habitatio autem filiorum Israhel qua intrauerunt in Egypto, 
et in terra Chanaan, ipsi, et patres eorum a septuagesimo quinto anno natiuitatis Abrahe 
anni xxx quam necessario sequendam et ipsa hebraica ueritas ostendit, que narrat 
chaat filium Leui, quem natum esse constat in terra Chanaam, uixisse anni cxxxiii et filium 
eus Amram patrem Moysi annos cxxxii et ipsam Moysen lxxx fuisse annorum tempor<pb n="24v" facs="vat:31" ed="#a"/>e 
egressionis de Egypto. Quia nimirum horum summam annorum constat quadringentos et 
triginta implere non posse: annuit autem horum translationi et apostolus, cum ait: Abrahe 
dicte sunt promissiones, et semini eus: non dicit et seminibus, quasi in multis, sed quasi 
in uno, et semini tuo qui est Christus. Hoc autem dico testamentum confirmatum a Deo, 
que post xxx annos facta est lex non irritam fecit ad euacuandas promissiones patrum. 
erat autem Moyses lxxx annorum et Aaron lxxxi annorum, quando locuti sunt ad Pharaonem, 
qui postea uixerunt annos xl donec habitatio filiorum Israhel fuit per desertum. 
Orosius: 
</p> 

<p xml:id="g11.27-12.4" decls="#ocr"> 
Ante annos Urbis condite dcccx. Ansectione Athenius tertius a Cerope regnauit, 
cuus temporibus aquarum illuuies maorem partem populorum Thessalie assumpsit, paucis per 
refugia monitum libertatis, maxime in monte Parnaso: in cuius circuitu Deucalion tunc regno 
potiebatur qui tunc ad se ratibus confugientibus susceptos per gemina Parnasi uga fouit 
aluitque, a quo propterea genus hominum reparatum ferunt. Tunc etiam in Ethiopia partes 
plurimas dirosque morbos pene usque ad<pb n="25r" facs="vat:31" ed="#a"/> desolationem exestuauisse, et ne forte diuisa tempora 
esse credantur, ut Dei furoris bellici, et tempestate subacta, Mediam Liber pater sanguine 
madefecit cedibus oppleuit, libidinibus polluit, gentem utique nulli unquam hominum 
obnoxiam uernacula tantum quiete contentam. Item Orosius: 
</p> 

<p xml:id="g12.5-12.11" decls="#ocr"> 
Anno ante Urbem conditam dccc Egyptus decem plagis attrita est per manum Moysi 
ducis, quem Deus misit ad Pharaonem, ut dimitteret populum suum. Postquam uero Pharao 
dimisit Israhelem, insecutus est eum cum omni suo exercitu usque ad mare rubrum: et Hebreis 
per medium sicci maris tuto gradientibus, uniuersa Egyptiorum multitudo simul cum rege suo 
aquarum inundatione in mare necata est, quorum multitudo hoc solo uel maxime argumento 
conicere possumus, quod eos sexcenta milia uirorum timuerunt atque fugerunt. Tunc quoque 
temporis Athlans astrologiam inuenit. 
</p> 

<p xml:id="g12.12-12.12" decls="#ocr"> 
xciii. 
</p> 

<p xml:id="g12.13-12.26" decls="#ocr"> 
Moyses autem annos xl eductum ex Egypto regit populum Israhel in deserto. Quorum 
primo anno tabernaculum Domino construit, et ii mensibus<pb n="25v" facs="vat:32" ed="#a"/> opus perficiens, mense primo 
anni secundi prima die mensis erexit. Hucusque ut Eusebius commemorat quinque libri Moysi 
continent gesta annorum milia dccxxx secundum Septuaginta seniorum interpretationem, quot 
uero annos huus temporis hebraica ueritas contineat oseppus in primo contra Appionem 
grammaticum libro ita commemorat; neque igitur apud nos habentur innumera uolumina 
inter se discordantia, sed duo tantum et xx sunt libri, qui omnium temporum seriem continentes 
leges uite et successionis humane prosapiam usque ad ipsius Moysis terminum pertendentes, 
qui paulo minus ad tria milia annorum continentiam gerunt. A Moyse uero 
Hebrei literas habere ceperunt. His autem temporibus ob de filiis Edom quintus ad 
Abraham, pronepos Ysaac in terra Us que est in regione Philistinorum, tunc patrie rector 
principabatur. Esau namque ipse est. Edom, qui genuit Rahuel, Rahuel autem genuit 
ob, qui alio nomine dicitur ohab. Hucusque ex libro Genesis prosecuti sumus. <pb n="26r" facs="vat:32" ed="#a"/>ex hoc 
autem ex libro <title>osue</title>, et udicum usque ad regum tempora dxix. 
</p> 

<p xml:id="g12.27-13.14" decls="#ocr"> 
osue annos xxi regit populum, ut oseppus docet. Nam scriptura sancta quod fuerint 
anni ducatus illius tacet. Quare autem Eusebius in <title>chronicis</title> xxi annos posuerit infra 
dicemus. Primo namque ducatus sui anno decimo die primi mensis populum, patefacto 
ordanis alueo, in terram repromissionis induxit, quo uidelicet anno, ut in <title>chronicis</title> prefati 
eusebii repperimus, principium erat quinquagesimi primi obelei, secundum Hebreos: idest 
anni duo milia quingenti erant ab initio mundi completi, singulis obeleorum ordinibus per 
quinquagenos deputatis. Constat enim a principio quia mdcli ad diluuium usque fuere 
anni. Inde ad Abraham ccxcii qui lxx erat annorum, quando promissionem Dei acceperit. 
promissionis anni xxx, ducatus Moysi anni xl qui profecto numerus non duo milia quingentos, 
sed septem minus, idest duo milia xciii ut prenotamus, annos implent. osue 
autem impetrauit a Deo, et Solem uersus in meridiem in eodem loco stare fecit diei unius 
spa<pb n="26v" facs="vat:33" ed="#a"/>tio, ut non effugiendi solatium hostibus, cum quibus pugnabat, minime preberet, quousque 
idem osue de inimicis ulcisceretur. Erant ipsi enim quinque reges Amorreorum. Dominus 
quoque misit super eos lapides magnos de celo, et multo plures mortuo sunt lapidibus grandinis, 
quam gladio. Iosue cx annorum mortuus est. Eo tempore Troa in quadrigis uigebat, 
in qua Trous prius regnauit dlix. 

</p> 

<p xml:id="g13.15-13.18" decls="#ocr"> 
Othoniel annos xl populum Dei rexit. Hic autem de tribu uda primus in Israhel 
Domino ubente, constituitur. Huus temporibus primis, filii Israhel seruire Chusan Rasathaim 
regi Mesopotamie annis iii. Eodem tempore Charinus filius Agenoris litteras Grecie 
dedit dcxxxix. 
</p> 

<p xml:id="g13.19-13.22" decls="#ocr"> 
Loth annos lxxx filius Gera, filius Gemini, qui utraque manu utebatur pro dextera, 
cuus in principiis seruiuit Israhel Eglon regi Moab annis xiii donec [eum] ipsum percusso 
eglon ipse liberauit. Hoc tempore Cirene ciuitas condita est in Libia. Tunc quoque 
fabule ficte de rebus gestis ab hominibus sceleratis dclxxx. 
</p> 

<p xml:id="g13.23-13.26" decls="#ocr"> 
Deborra prophetissa annos xl de tribu Effraym <pb n="27r" facs="vat:33" ed="#a"/>cum Barah de tribu Neptalim cuus in 
initio ducatus oppressit filios Israel abin rex Chanaan xx annis qui regnabat in Asor. Sed 
occiso ab Israel principe militie eius Sisara, prostratus tandem, ac humiliatus est. Hoc 
tempore Miletus condita. Et tunc Apollo cytharam <corr type="typo">repperit</corr> mmdccxxx. 
</p> 

<p xml:id="g13.27-13.32" decls="#ocr"> 
Gedeon, qui et eroboal xl annis de tribu Manasse, sub quo seruiuit Israhel Madianitis, 
et Amalechitis ii annis. Sed Gedeon pugnante liberatus est. Nam per uelleris signum, 
sicut a Deo petiit, confortatus ipse cum ccc solummodo uiris, quos secum habuit, uicit 
hoc bellum, in quo cesa sunt cxx milia uirorum. Eo tempore Tyrus condita ante templum 
erosolymorum anni ccxl ut scribit oseppus. Mercurius Lyram condidit. In Italia 
primus anus regnauit dccxlii. 
</p> 

<p xml:id="g13.33-14.3" decls="#ocr"> 
Abimelech Gedeonis filius annos iii, qui regnabat in Sichem. Hic autem Gedeonis 
filius ex concubina occidit lxx fratres suos filios patris eus ex matrimoniis. Remansitque 
onathas filius eroboal minimus, et absconditus est. Ipso quoque tempore Hercules Ilium 
uastat.<pb n="27v" facs="vat:34" ed="#a"/> Saturnus in Italiam fugiens, ibi post anum regnauit dccxl. 
</p> 

<p xml:id="g14.4-14.7" decls="#ocr"> 
Pthola annis xxiii filius Phoa patrui Abimelech, uir de Ysachar, qui habitabat in Sanir 
montis Effraym. Fuitque his temporibus bellum Lapitharum, et Centaurorum, quod scribit 
palefatus primo de incredibilibus libro. Notabiles fuisse dicuntur equites Thessalorum. 
in Troa post Laomedontem regnauit Priamus dcclii. 
</p> 

<p xml:id="g14.8-14.10" decls="#ocr"> 
ahir annis xxii ex tribu Manasse. His diebus Hercules agonem Olmpiacum constituit, 
a quod usque ad primam Olimpiadem supputantur anni xxx. Carmentes litteras 
latinas inuenit dcclxxiii. 
</p> 

<p xml:id="g14.11-14.14" decls="#ocr"> 
ephte Galaadites annis i Philstm, et Ammanite deprimunt Israhel, ex quibus Ammanite 
debellantur a ephte, qui in libro <title>udicum</title> ab etate Moysi usque ad semetipsum 
ait supputari annos ccc. Hercules in flammis se inecit. Amazonum tunc regnum uigebat, 
quod usque ad Alexandri Magni tempora mansisse legimus dcc. 
</p> 

<p xml:id="g14.15-14.16" decls="#ocr"> 
Abessan de Bethleem annos ii Agamenon Micenis imperat annos xxx<pb n="28r" facs="vat:34" ed="#a"/> cuus anno x 
Troa capitur. dccxc. 
</p> 

<p xml:id="g14.17-14.21" decls="#ocr"> 
Achilon Zabulonites annis x. Hic cum annis x suis in Septuaginta interpretibus non 
babetur, pro quo annos supplendo Eusebius osue filio Nun, Samuheli et Sauli, quorum annos 
scriptura non dicit, plures annos, quam in oseppo legebat, annotauit, quatenus ab egressu 
filiorum Israhel ex Egypto, usque ad edificationem templi lxxx annorum summam 
scriptura predicat <corr type="typo">habere</corr>. Orosius: 
</p> 

<p xml:id="g14.22-14.25" decls="#ocr"> 
Ante Urbem conditam xxx annos raptus Helene, conuratio Grecorum, et concursus 
mille nauium, dehinc decennis obsidio, ac postremo famosum Troe excidium predicatur. 
in quo bello per decem annos cruentissime gestos; quas nationes quantosque populos idem 
turbo inuoluerit, Omerus poeta in primis clarus luculentissimo carmine palam fecit. 
</p> 

<p xml:id="g14.26-14.28" decls="#ocr"> 
Dare autem Frigius, qui Troe historiam scripsit, dicit: quia in illo bello perierunt ex 
achiuis ccclxii milia. Ex Troanis autem usque ad ciuitatem perditam clxi milia; ciuitate 
uero perdita cclxi milia dccxciii. 
</p> 

<p xml:id="g14.29-15.4" decls="#ocr"> 
<pb n="28v" facs="vat:35" ed="#a"/>
Labdon de tribu Effraim annis iii. Huus anno tertio Troa capta est, regnante in 
italia Latino, completis a primo anno Cecropis, qui primus apud Atticam regnauit ccclxx 
a quadragesimo autem et tertio anno Nini regis Assiriorum. uxta Eusebium autem expletis 
a mundi principio annis quatuor milia xix. A diluuio anni[s] mlxxxii. A natiuitate 
Abrahe, et quadragesimo tertio anno Nini regis annos dcccxxx. A natiuitate Moysi anni 
x. Capta igitur Troa, Eneas, paucis interuenientibus annis, in Italia profugus ueniens, 
arma commouit, bella excitauit cum Turno Dauni filio regis Tuscorum, dimicans eum 
interemit, eusque sponsam sibi uxorem accepit, et per triennium regnans multos populos 
implicuit odio, excidioque afflixit. mmdcccxxxix. 
</p> 

<p xml:id="g15.5-15.5" decls="#ocr"> 
Mortuo autem Labdon, seruiuit Israhel Philisteis annis xl dcccxcix. 
</p> 

<p xml:id="g15.6-15.8" decls="#ocr"> 
Sanson de tribu Dan annos xx. Hactenus udicum tempora liber signat habens annos 
xcix. Quibus transactis ex libris regnorum, et prophetarum, et ex romanorum historiis 
diu am inchoatis acta prosecuntur. 
</p> 

<p xml:id="g15.9-15.12" decls="#ocr"> 
<pb n="29r" facs="vat:35" ed="#a"/>
udices autem latini duodecim, qui postea romani nuncupati sunt, post tertium annum 
captiuitatis Troe, ut quidam uolunt, octauum, regnauit Eneas annis iii. Post quem Ascanius 
annis xxxix. Ante Eneam uero anus, Saturnus, Picus, Faunus, Latinus in Italia regnauerunt 
annis circiter cl Ascanius Enee filius Albam urbem condidit dccc. 
</p> 

<p xml:id="g15.13-15.19" decls="#ocr"> 
Heli sacerdos anni xl. In Ebreorum libro xl anni inueniuntur. In Septuaginta autem 
interpretatione xx. Hectoris filii Ilium receperunt, expulsis Antenoris posteris, Heleno sibi 
subsidium ferente. Latinorum tertius Siluius Enee filius frater Ascanii regnat annis xxix, 
quique post mortem patris editus ruri fuerat educatus, et Siluii, posthumii nomen accepit, 
a quo omnes Albanorum reges Siluii uocati sunt. Reges Sicioniis defecerunt, qui ab Egealeo 
usque ad Zeuxippum, regnauerunt annis nongentis lxii. Post quos sacerdotes Carnii constituti 
sunt dccc. 
</p> 

<p xml:id="g15.20-15.21" decls="#ocr"> 
Samuhel annos xii ut docet osephus: in scriptura enim sancta quandiu prefuerit minime 
patet. Ab hoc tempora prophetarum incipiunt. 
</p> 

<p xml:id="g15.22-15.23" decls="#ocr"> 
Latinorum quartus Eneas Siluius regnat annis xxxi. Tunc temporis Omerus poeta 
clarus fuisse<pb n="29v" facs="vat:36" ed="#a"/> putatur, uxta Ysidorum dcccxc. 
</p> 

<p xml:id="g15.24-15.26" decls="#ocr"> 
Saul primus Hebreorum rex annos xx et huus quia in canonica scriptura non habetur, 
de antiquitatis oseppi libro, tempus regni notauimus. In Lacedemone regnauit primus 
euristeus annos xlii. Corinthi primus Arethis annis xxx. 
</p> 

<p xml:id="g15.27-15.27" decls="#ocr" type="ghead1"> 
QUARTA ETAS. 
</p> 

<p xml:id="g15.28-15.31" decls="#ocr"> 
Quarta mundi etas non solum cum inchoato udee gentis imperio, sed et cum innouata 
promissione, que patribus olim data est, imperii christiani sumit exordium, urante 
domino Dauid ueritatem: de fructu uentris eus sedere super sedem eius. Ex hoc autem 
reges uda designantur xxx. 
</p> 

<p xml:id="g16.1-16.5" decls="#ocr"> 
Dauid ex tribu uda rex regnauit annis xl. Hunc propheta Nathan arguit propter 
peccatum, atque legem Dei docuit eum. Quo tempore regnauit Latinorum quintus Latinus 
Siluius annis l. Tunc Ephesus condita ab Andronico. Carthago quoque condita est, ut 
quidam uolunt, a Harcedone Tyrio, ut uero alii, a Didone filia eus anno cxliii post 
Troanum excidium lxx. 
</p> 

<p xml:id="g16.6-16.12" decls="#ocr"> 
Salomon filius Dauid annos xl qui quarto regni sui anno, mense secundo templum 
Domino <pb n="30r" facs="vat:36" ed="#a"/>edificare coepit in erusalem, collectis ab ingressu Israhelis ex Egypto annis lxxx 
ut regum quoque liber testimonio est, quod in figura uniuersi temporis, quo in hoc seculo 
Christi edificatur ecclesia, que in futuro perficitur; septem annis perfecit, et septimo octaui 
anni mense dedicauit. Achias sylonites propheta Salomoni regi predixit quod per mulieres 
a mandatis Domini declinaret. Regina Saba uenit audire sapientiam Salomonis. Latinorum 
sextus Alba Siluius Siluii Enee filius regnauit annis xxix lxxxii. 
</p> 

<p xml:id="g16.13-16.20" decls="#ocr"> 
Roboam filius Salomonis annos xii. Ex eo quippe regnum Israhel a uda diuiditur. 
eroboam namque de tribu Effraim separauit decem tribus a domo Dauid, et a Domino: 
in figuram hereticorum, qui se suosque sequaces a Christo, et ecclesia segregant. Huus 
quinto anno Sisac rex Egypti erosolimam templum expoliauit. addo propheta in Samaria 
natus. Hic ad eroboam immolantem uitulis missus in sermone Domini uenit, eumque arguit 
immolantem. Hunc ad propria reuertentem leo in uiam strangulauit, eo quod propheta alius 
eum fefellit. Latinorum septimus Egyppus Siluius Albe superioris regis filius <pb n="30v" facs="vat:37" ed="#a"/>regnauit 
annis xxxi. Samus condita, et Smirna in urbis modum amplificata xx. 
</p> 


<p xml:id="g16.21-16.23" decls="#ocr"> 
Abia filius Roboam annos iii. Hic pugnantem contra se eroboam superauit, occisis 
de exercitu eus md eo quod sperasset in Domino. Sub hoc Abimelech pontifex fuit 
xxxi. 
</p> 


<p xml:id="g16.24-16.29" decls="#ocr"> 
Asa filius Abia annos xli. Ab hoc conductus Benadab rex Sirie contra Israhel percussit 
omnem terram Neptalim. Asa ydola destruit, templum mundat, egredientem contra 
se Zara Ethiopem cum suo sternit exercitu. Amri rex Israhel emit montem Samarie a Somer 
duobus talentis argenti, et edificauit eum. Hahiel de Bethel Hierico instaurat. Latinorum 
octauus Capis Siluius Egyppi superioris regis filius regnauit annis xxiii. Hic Capuam in 
Campaniam condidit. li. 
</p> 


<p xml:id="g16.30-17.5" decls="#ocr"> 
osaphat filius Asa regnat annis xx. Iste fecit rectum coram Domino. Helias 
Thesbites de terra Arabum de tribu Aaron tres semis annos pluuiam continuit propter peccatum 
Ackab, et populi Israhel. Et inter cetera magnalia Heliseum filium Saphath de 
terra Ruben, qui erat de Abel Meula pro se unxit prophetam. Israhel, et uda hoc inter 
se differunt, quod omnis populus prius appellabatur Israhel: et qui regna<pb n="31r" facs="vat:37" ed="#a"/>bat de genere Dauid 
in erusalem appellabatur uda. Et quoniam ab Israel ituli aurei colebantur in Dan et 
in Bethel: propterea ab Assiris capta est Samaria, non tamen omnino deleta. Et multo post 
tempore udas a Chaldeis ductus est in Babilonem: quia minora peccauerunt. Latinorum 
nonus Carpentus Siluius superioris regis filius Capis regnauit annis xiii post quem filius eius 
Thyberinus Siluius annis ii a quo, et fluuius appellatus est, Tyberius qui prius Albola 
dicebatur. Post quem Agrippa Siluius filius eus annis xl, cuus temporibus Homerus fuisse, 
in Grecia perhibetur. lxi. 
</p> 


<p xml:id="g17.6-17.13" decls="#ocr"> 
oram filius osaphat annis iii, cuus diebus recessit Edom, ne esset sub uda, et 
constituit sibi regem. Ambulauit autem oram in uiis domus Achab: filia quippe Achab erat 
uxor eus. Helyas curru igneo rapitur quasi usque ad celum. Et Heliseus heres prophetie 
derelictus, primo miraculo aquam ericho sanat. Abdias propheta de tribu Sichem in 
agro Bethacaran natus discipulus Helie fuit: tertius quinquagenarius cum quinquaginta militibus 
ab Hocozia ad Heliam missus, cui et petitus percepit<pb n="31v" facs="vat:38" ed="#a"/> Helyas, ne eum ignis, sicut duos 
ante quinquagenarios, consumeret. Hic ergo Hocozia relicto ministerio prophetauit. Micheas 
de tribu Effrem in Morasti ortus: quoniam peccantem Acab sepius arguebat, sub oram filio 
eus precipitio ualde porrecto actatus occubuit lx. 
</p> 


<p xml:id="g17.14-17.17" decls="#ocr"> 
Azarias filius oram anno primo. Hunc Azariam cum filio oas, et nepote Amasia ob 
enormitatem scelerum, et quia nec patrem, filiumue quispiam eorum bonum habebat, inde 
eos Matheus euangelista a Domini Saluatoris genealogia se cludit. oadab filius Rechab 
clarus sacerdos habetur, qui uixit annis cxxx lxxi. 
</p> 


<p xml:id="g17.18-17.22" decls="#ocr"> 
Athalia mater Azarie annis i que uidens interfectum ab eu rege srahel filium suum 
azariam, interfecit omnem stirpem regiam domus oram, preter solum oas filius Azarie, 
Isabeth soror Azarie uxor oade pontificis furata est de medio filiorum regis, cum interficerentur. 
in Septuaginta interpretibus ii annis regnasse Athalia narratur. Zaccharias 
prophetauit cii. 
</p> 


<p xml:id="g17.23-17.30" decls="#ocr"> 
oas filius Azarie annis xl. Iste bono principio, et fine usus pessimo. In principio 
sui regni templum innouat. In extremis inter cetera facinora<pb n="32r" facs="vat:38" ed="#a"/> zachariam quoque filium 
oadie tutoris quondam, ac regnificatoris sui inter templum, et altare lapidare precepit, 
quem ob meritorum gratiam Dominus in euangelio filium Barrachie, idest benedicti Domini, 
cognominauit. Latinorum duodecimus Aremus Siluius Agrippe superioris regis filius regnauit 
annis xiii qui presidium Albanorum inter montes, ubi nunc Roma est, posuit. Huus 
filius fuit ulius proauus ulii Proculi, qui cum Romulo Romam commigrans fundauit uliam 
gentem cxl. 
</p> 

<p xml:id="g17.31-17.34" decls="#ocr">
Amasias filius oas annis xxix. Heliseus propheta sepelitur in Samaria. Azahel rex 
Sirie afflixit Israhel. Latinorum tertius decimus Auentinus Siluius superioris regis filius 
maor regnauit annis xxxii atque in eo monte, qui nunc pars est urbis, mortuus, ac sepultus 
eternum loco uocabulum dedit. cxii. 
</p> 

<p xml:id="g18.1-18.4" decls="#ocr"> 
Azarias, qui et Ozias filius Amasie annis liii. Ysayas prophetare cepit in diebus 
Ozie regis uda ante duos annos terremotus, quem uolunt eo tempore accidisse, quo ingressus 
Ozias templum Dei, sibi sacerdotium uindicabat, et terra per<pb n="32v" facs="vat:39" ed="#a"/>cussa est, et cineres altaris effusi 
sunt, et ipse rex percussus lepra. 
</p> 


<p xml:id="g18.5-18.5" decls="#ocr"> 
Item Hieronimus. 
</p> 


<p xml:id="g18.6-18.23" decls="#ocr"> 
Ozias qui et Azarias duplici nomine, et uno quidem atque eodem tempore Ysayam, 
Osee, ohel, et Amos prophetasse ex rebus que ponuntur in titulo cognoscimus, quod principium 
uerbi Domini fuit in Osee filio Beri. Amos autem pater Ysaye, non ut plerique 
autumant, tertius duodecim prophetarum est. Sed aliis diuersisque apud Hebreos scribuntur 
litteris. Iste quidem primam, et extremam litteram habet Aleph, et Sade. Ille uero Hayn, 
et Samech. Tradunt autem Hebrei Osee, et Amos, et Ysayam. Et ohel, ac onam iisdem 
prophetasse temporibus, uidelicet in diebus Ozie, ohatam, Achaz, et Ezechie regum uda, 
et in diebus eroboam filii oas regis Israhel. De ona quidem in regum uolumine ita scriptum 
est: Anno x Amasie filii oas regis uda regnauit eroboam filius oas regis Israhel 
in Samaria annis xli et fecit quod malum est coram Domino, et non recessit ab uniuersis 
peccatis eroboam filii Nabath, qui peccare fecit Israhel. Ipse conuertit fines Israhel in 
Samariam ab introitu Emath usque ad mare solitudinis, uxta uerbum Domini Dei Israhel, 
quod locutus est in manu serui sui ona<pb n="33r" facs="vat:39" ed="#a"/> filii Amathi prophete, qui fuit Deleth. Dicunt 
autem Hebrei hunc esse filium uidue Sareptene, quem Helias propheta mortuum suscitauit. 
Assyriorum rex tricesimus sextus Thonos Concoleros, qui uocatur grece Sardanapallus, Tharsum, 
atque Anchialem condidit, et in prelio uictus ab Arbato Medo semet incendio concremauit. 
Usque ad id tempus fuisse reges Assyriorum historia refert, et fiunt simul anni 
mcxcii. Omnes autem anni regni Assyriorum a primo anno Nini supputantur mccxl. 
</p> 

<p xml:id="g18.24-18.24" decls="#ocr"> 
Orosius: 
</p> 


<p xml:id="g18.25-18.33" decls="#ocr"> 
Anno ante Urbem conditam lx nouissimus apud Assyrios regnauit Sardanapallus uir 
muliere corruptior, qui inter scortum gregis femine habitu purpuram collo gestans a 
prefecto suo Arbato, qui tunc Medis preerat inuisus atque execrationi habitus, excitis 
Medorum populis ad bellum prouocatus, et uictus, ardenti pire se inecit: exin Arbates 
Medus, Assyriorum imperio destructo, regnum in Medos transtulit, ubi primum ipse regnauit 
annis xxiii. Macedonum regnum inchoat primum habens caranum annis xxiii. 
Lacedemoniorum reges deficiunt, Lidorum incipiunt. Latinorum quartus decimus Procax 
Sil<pb n="33v" facs="vat:40" ed="#a"/>uius Auentini superioris regis filius regnauit annis xxiii. Post quem quintus decimus 
Amulius Siluius annis quadraginta cciii. 
</p> 


<p xml:id="g19.1-19.6" decls="#ocr"> 
oatham filius Ozie rex ustus annos xi. Hic inter cetera uirtutum bonarum opera, 
portam Domus Domini sublimissimam edificauit, que in actibus Apostolorum speciosa uocatur. 
Omnes siquidem porte templi in terra fuerunt, excepta speciosa, que pendebat, que 
ab Hebreis uocabatur ohathan Olimpias prima ab Elliensibus constituitur post annos Troane 
captiuitatis cccxc. Remus, et Romolus generantur Marte et Ilia. iiiccxxiii. 
</p> 


<p xml:id="g19.6-19.16" decls="#ocr"> 
Achaz filius oatham annis xi. Raasim rex Damasci uicto Achaz multos de uda 
Damascum transtulit. Et Facee filius Romelie rex decem tribuum, que appellabantur Israhel, 
et regnabat in Samaria, centum uiginti milia percussit de uda hominum bellatorum, et 
ducenta mulierum, puerorumque, et puellarum cum infinita preda in Samaria duxit captiua. 
Rursumque iidem ipsi experimentum habentes fortitudinis sue atque uictorie ueniunt ad 
udeam, et erusalem, cupiuntque debellare, et non potuerunt: quia auxiliatus est eis Dominus 
sub occasione misericordie, qua populum libe<pb n="34r" facs="vat:40" ed="#a"/>raret obsessum, filium suum per prophetam nuncias 
de irgine nasciturum. Tunc Ysayas propheta missus est cum Asub filio suo in occursum 
Achaz, ut diceret ei, ne timeret, et cor eus ne formidaret a duabus istis caudis ticionum fumigantium, 
quos uocet Raasim, et Facee: eo quod in ipsis esset finiendum regnum Syrie, idest 
Damasci, et regnum Samarie, idest decem tribuum, que alio nomine appellabantur Effraim. 
</p> 


<p xml:id="g19.17-19.17" decls="#ocr"> 
Item Hieronimus: 
</p> 


<p xml:id="g19.18-19.24" decls="#ocr"> 
Legimus, quod regnante ohas, Zacharias filius Barrachie, quem prophetam fuisse dubium 
non est, sacerdos fuerit templi Domini, cui precepit Achaz, ut altare simile altari Damasci 
faceret, quod minime fecit. Et Dierum narrat liber, quod Ezechias filius Achaz quesierit 
Dominum in diebus Zacharie erudiri in timore Domini. Achaz filius ohathan rex impiissimus, 
qui clausit anuas templi, et in ualle Gennon adorauit Baalim, et filium suum ydolis consecrauit: 
ab hoc conductus Thegath Falasar rex Assiryorum, et Rasin regem Syrie interfecit, 
et habitatores Damasci transtulit Cyrenen. 
</p> 


<p xml:id="g19.25-19.35" decls="#ocr"> 
Anno post euersionem Troe xiii sie, ut placet Orosio, annis . Olym<pb n="34v" facs="vat:41" ed="#a"/>piade autem sexta, que quinto demum anno, quatuor in medio expletis, apud Helydem Grecie 
ciuitatem Agone, et ludis exercere solet. Urbi xi kalendasAbbreviated in Garufi as kal. maas, ante sex annos quam decem 
tribus Israhel a Sennacherib rege Chaldeorum transferrentur, Roma in Italia condita in 
monte Palatino a Remo et Romulo geminis auctoribus natis annos xiii filii Rehe Siluie, 
que erat filia Numitoris fratris regis Amulii uirgo estalis, sed constuprata consualibus ludis. 
Sabine rapte anno ab urbe condita tertio Remus rostro pastorali a Fabio Romuli duce occisus 
est. Regnumque Romulus parricidio inbuit, atque raptas Sabinas impiis nuptiis confederatas, 
maritorum, et parentum cruore dotauit. Romulus itaque interfecto primum auo Numitore, dehinc 
Remo fratre arriput imperium, urbemque constituit; regnum aui, muros fratris, templum 
soceri sanguine dedicauit. Sceleratorum manum promissa impunitate collegit. Primus illi campus 
ad bellum forus fuit, mixta sibi bella ciuilia, et externa nunquam defutura significans. Titum 
Tacium Sabinorum ducem honestum, postquam in societatem regni assumpsit, occidit ccliii. 
</p> 

<p xml:id="g20.1-20.3" decls="#ocr"> 
Ezechias filius Achaz annis cccxl. Huus anno <pb n="35r" facs="vat:41" ed="#a"/>sexto Salamanassar, rex Assyriorum 
capta Samaria decem tribus Israel transtulit in Assyrios, cuus regnum a primo eroboam 
steterat annis cccxl. Tobias tunc cum eis ab eisdem Assyriis ductus est in ciuitate Niniue. 
</p> 


<p xml:id="g20.4-20.4" decls="#ocr"> 
Ieronimus: 
</p> 


<p xml:id="g20.5-20.24" decls="#ocr"> 
Niniues Metropolis fuit Assyriorum, quorum reges Phul, et Thegat Phalassar, et Sennacherib 
decem tribus ceperant. Scriptum est enim, quod Thegat Phalassar rex Assyriorum 
sub rege Achaz ascenderet in Damascum, et uastauerit eam, et transtulerit habitationes eus 
Cirenem et Raasin interfecerit, et quod tetenderit insidias Facee filio Romelie, Osee filius 
Elam, et percusserit eum, et interfecerit, et regnauit pro illo annis nouem. Et quod uenerit 
Salmanassar rex Assyriorum, et obsederit Samariam, que nunc Sebaste uocatur tribus annis, 
et nono anno regni Osee ceperit eam, uictamque Osee in carcerem miserit, et transtulerit 
Israhel in Assyrios, posuitque mala, et in Hor uxta fluuium Gozam in ciuitatibus, et in montibus 
Medorum. Septimo anno post mortem Achaz, tempore quo regnare cepit Achaz iam 
nouem Ezechias erat annorum sed regnante Achaz due et semis tribus sub eo capte sunt: 
relique autem tribus sub<pb n="35v" facs="vat:42" ed="#a"/> Ezechia qui ei successit in regnum. Omnia hec decem tribus perpessi 
sunt, eo quod semper contra udam prebebat auxilium. Fugato Assyrio regnauit ude 
Ezechias uir ustus. Ezechias enim percussit Philistim usque Gazam, et depopulatus est, et 
usque ad urbes munitas: quamuis Sennacherib Assyrius prius inter ceteras nationes eos deuastauerit 
Philisteos. Sennacherib captiuum duxit Israel. Et Nabuchodonosor subuertit erusalem. 
Ezechie uero super dies suos, xi annos ad uitam Deus adecit. Mortuo Romulo qui 
xxxiii annos regnauit, per quinos dies Senatores rempublicam rexerunt, atque ita unus expletus 
est annus. Post quos Numa Pompilius annis xli regnauit, qui Capitolium a fundamentis 
edificauit, et leges, ac mores primus romanis instituit, annumque in menses primus composuit 
ccciii. 
</p> 


<p xml:id="g20.25-20.27" decls="#ocr"> 
Manasses filius Ezechie annis l. Hic ob scelera sua catenatus et compeditus in Babiloniam 
ducitur: sed ob penitentiam, et preces restituitur in regno. Cuius diebus Isaias 
propheta secatus in duas partes occubuit. 
</p> 


<p xml:id="g20.28-20.28" decls="#ocr"> 
Ieronimus: 
</p> 


<p xml:id="g20.29-20.33" decls="#ocr"> 
Tradunt Hebrei Isaiam socerum fuisse Manasse filii Ezechie regis uda. Romanorum 
<pb n="36r" facs="vat:42" ed="#a"/>
tertius Tullius Hostilius regnauit annis xxxi qui primus regum romanorum purpura, et fascibus 
usus est, et adecto monte Celio urbem ampliauit, qui fulminis ictu cum domo sua 
arsit. His temporibus Bisantium ciuitas a quodam Pausania rege Sparthanorum condita que 
postea Constantinopolis est appellata. Tunc quoque Sibilla claruit mmmcccxli. 
</p> 


    </body>
  </text>
</TEI>
