
<div n="ยง"> 

<p xml:id="g10.1-10.5" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/>ab <rs>Adam</rs> primo homine usque ad <rs>Ninum</rs> magnum regem, cujus anno XLII natus est 
<lb type="g"/><rs>abraham</rs>, anni tria milia CLXXX<choice><orig>IIII</orig><reg type="numeral">IV</reg></choice>. a <rs>Nino</rs> autem uel <rs>abraham</rs>, usque ad <rs>Cesarem</rs> 
<lb type="g"/><rs>augustum</rs>, id est usque ad natiuitatem <rs>Christi</rs>, que fuit anno imperii <rs>Cesaris</rs> XLII cum facta 
<lb type="g"/>pace cum <rs>Parthis</rs>, jani porte clause sunt et bella toto orbe cessarent, colliguntur anni 
<lb type="g"/>duo milia XV. 
</p> 


<p xml:id="g10.6-10.6" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/>iNCIPIT TERTIA ETAS. 
</p> 


<p xml:id="g10.7-10.12" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/>tertia mundi etas a natiuitate cepit <rs>Abrahe</rs> patriarche, qui cum septuaginta quinque 
<lb type="g"/>annorum esset, relicta gente, et patria ad imperium<pb n="23r"/> <rs>dei</rs> uenit in terram <rs>Canaan</rs>, accipiens 
<lb type="g"/>promissionem nascituro de semine suo saluatore, in quo benedicentur omnes gentes simul, 
<lb type="g"/>et se ipsum in gentem magnam esse futurum, quarum una spiritualis, altera promissio car<lb break="no" rend="-" type="g"/>nalis. 
<rs>his</rs> temporibus <rs>Ninus</rs>, et <rs>Semiramis</rs> ejus uxor <rs>Assiriis</rs> regnabant. zoroas magi<lb break="no" rend="-" type="g"/>cam 
artem tunc primum inuenit. <rs>orosius</rs>: 
</p> 


<p xml:id="g10.13-10.20" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/>ante annos <rs>urbis</rs> condite MCCC rex primum apud <rs>Assirios</rs>, qui eminere ceteris po<lb break="no" rend="-" type="g"/>tuit, 
<rs>Ninus</rs> fuit, quique primus dominationis libidine arma foris extulit, atque cruentam ui<lb break="no" rend="-" type="g"/>tam 
per totam <rs>Asiam</rs> bellis egit: quamuis pater ejus <rs>Belus</rs> prius obscure regnauerit. re<lb break="no" rend="-" type="g"/>gnauit 
autem <rs>Ninus</rs> annis LII quo occiso, successit ei uxor sua <rs>Semiramis</rs>, que cum et ipsa 
<lb type="g"/>xLII annos regnauerit, non minus crudeliter medio imperii sui tempore totius <rs>Asie</rs> regina 
<lb type="g"/><rs>babyloniam</rs> urbem instaurauit, caputque regni <rs>Assyriorum</rs> ut esset, instituit <choice><orig>II</orig><reg type="numeral">MM</reg></choice>XXXIII. 
</p> 


<p xml:id="g10.10-10.20" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>abraham</rs> anno LXXXVI genuit <rs>Ysmahel</rs>, a quo <rs>Ysmahelite</rs>. genuit autem <rs>Ysmahel</rs> duo<lb break="no" rend="-" type="g"/>decim 
duces, et uixit annos CXXXVII. mMXLVIII. 
</p> 


<p xml:id="g10.21-10.24" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/>idem <rs>Abraham</rs> cum esset annorum centum genuit <rs>Ysach</rs>, qui primus, et solus in tota 
<lb type="g"/>testamenti ueteris serie legitur octaua die circumcisus quod<pb n="23v"/> non sine magno misterio pri<lb break="no" rend="-" type="g"/>uilegium 
est filio promissionis donatum, et postquam genuit ysach uixit <rs>Abraham</rs> LXXV 
<lb type="g"/>annos usque ad xv annum natiuitatis <rs>Esau</rs>, et <rs>Jacob</rs>. mMCVIII. 
</p> 


<p xml:id="g10.25-10.27" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>ysach</rs> habens annos LX genuit <rs>Esau</rs>, et <rs>Jacob</rs> patriarchas <rs>Idumee</rs>, et <rs>Israelitice</rs> gentis, 
<lb type="g"/>post quorum ortum uixit ysach annos CXX. his temporibus primus <rs>Argos</rs> regnauit <rs>Inanchus</rs> 
<lb type="g"/>cujus filia <rs>Jo</rs>, quam <rs>Egyptii</rs> mutato nomine <rs>Ysidem</rs> colunt. 
</p> 


<p xml:id="g10.28-10.28" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/>duo milia C nonaginta IX. 
</p> 


<p xml:id="g10.29-11.4" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>jacob</rs> habens annos XCI genuit <rs>Joseph</rs>: joseph autem annorum XVI erat, quando uen<lb break="no" rend="-" type="g"/>ditus 
est a fratribus suis, quique XXX erat annorum cum post uincula carceris stetit in pre<lb break="no" rend="-" type="g"/>sentia 
<rs>Pharaonis</rs>, et cum XXXIX annorum esset etatis, <rs>jacob</rs> pater ejus descendit in <rs>Egyp<lb break="no" rend="-" type="g"/>tum</rs> 
in animabus LXX ipse autem <rs>Jacob</rs> tunc erat CXXX annorum, qui postea in <rs>Egipto</rs> uixit 
<lb type="g"/>annos XVII. hujus temporibus <rs>Memphis</rs> in <rs>Egypto</rs> ab <rs>Ape</rs> <rs>argiuorum</rs> condita, sparta quo<lb break="no" rend="-" type="g"/>que 
a <rs>Sparto</rs> filio <rs>Foronei</rs> regis argiuorum condita. ab <rs>Abraham</rs> uero usque ad introi<lb break="no" rend="-" type="g"/>tum 
filiorum <rs>Israhel</rs> in <rs>Egypto</rs> fiunt anni ccxc. <rs>orosius</rs>: 
</p> 


<p xml:id="g11.5-11.6" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/>ante annos <rs>urbis</rs> condite MXL in <rs>Achaja</rs> <pb n="24r"/>fuit seuum diluuium totam eandem pro<lb break="no" rend="-" type="g"/>uinciam 
uastans. item <rs>Orosius</rs>: 
</p> 


<p xml:id="g11.7-11.9" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/>ante annos <rs>Urbis</rs> condite MVIII fuit apud <rs>Egyptum</rs> insolita fastidiendaque ubertas, 
<lb type="g"/>deinde jugis et intolerabilis fames, cui <rs>Joseph</rs> uir justus et sapiens diuina prouisione su<lb break="no" rend="-" type="g"/>buenit. 
eo tempore <rs>Foroneus</rs> <rs>Grecie</rs> leges dedit. juxta <rs>Hebreos</rs> anni <choice><orig>iI</orig><reg type="numeral">mM</reg></choice><choice><orig>cCCC</orig><reg type="numeral">cD</reg></choice>lIII. 
</p> 


<p xml:id="g11.10-11.26" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/>abitatio filiorum <rs>Israhel</rs> qua mansuerunt in <rs>Egypto</rs> fuit annorum <choice><orig>cCCC</orig><reg type="numeral">cD</reg></choice>xXX, quibus ex<lb break="no" rend="-" type="g"/>pletis 
eadem die egressus est omnis exercitus domini de terra <rs>Egypti</rs>, ut scriptura testatur 
<lb type="g"/>exodi. quorum tamen summam annorum chronografi ejus a septuagesimo quinto anno 
<lb type="g"/>natiuitatis <rs>Abrahe</rs>, quando terram repromissionis intrauit, computant, sequentes editionem 
<lb type="g"/>septuaginta interpretum, que dicit: habitatio autem filiorum <rs>Israhel</rs> qua intrauerunt in <rs>Egy<lb break="no" rend="-" type="g"/>pto,</rs> 
et in terra <rs>Chanaan</rs>, ipsi, et patres eorum a septuagesimo quinto anno natiuitatis <rs>Abrahe</rs> 
<lb type="g"/>anni <choice><orig>cccc</orig><reg type="numeral">cD</reg></choice>xXX quam necessario sequendam et ipsa <rs>Hebraica</rs> ueritas ostendit, que narrat 
<lb type="g"/>chaat filium <rs>Leui</rs>, quem natum esse constat in terra <rs>Chanaam</rs>, uixisse anni CXXXIII et filium 
<lb type="g"/>ejus <rs>Amram</rs> patrem <rs>Moysi</rs> annos CXXXVII et ipsam <rs>Moysen</rs> LXXX fuisse annorum tempor<pb n="24v"/>e 
<lb type="g"/>egressionis de <rs>Egypto</rs>. quia nimirum horum summam annorum constat quadringentos et 
<lb type="g"/>triginta implere non posse: annuit autem horum translationi et <rs>Apostolus</rs>, cum ait: <rs>abrahe</rs> 
<lb type="g"/>dicte sunt promissiones, et semini ejus: non dicit et seminibus, quasi in multis, sed quasi 
<lb type="g"/>in uno, et semini tuo qui est <rs>Christus</rs>. hoc autem dico testamentum confirmatum a <rs>Deo</rs>, 
<lb type="g"/>que post <choice><orig>cCCC</orig><reg type="numeral">cD</reg></choice>xXX annos facta est lex non irritam fecit ad euacuandas promissiones patrum. 
<lb type="g"/>erat autem <rs>Moyses</rs> LXXX annorum et <rs>Aaron</rs> LXXXIV annorum, quando locuti sunt ad <rs>Pha<lb break="no" rend="-" type="g"/>raonem,</rs> 
qui postea uixerunt annos XL donec habitatio filiorum <rs>Israhel</rs> fuit per desertum. 
<lb type="g"/><rs>orosius</rs>: 
</p> 


<p xml:id="g11.27-12.4" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/>ante annos <rs>Urbis</rs> condite DCCCX. ansectione <rs>Athenius</rs> tertius a <rs>Cerope</rs> regnauit, 
<lb type="g"/>cujus temporibus aquarum illuuies majorem partem populorum <rs>Thessalie</rs> assumpsit, paucis per 
<lb type="g"/>refugia monitum libertatis, maxime in monte <rs>Parnaso</rs>: in cuius circuitu <rs>Deucalion</rs> tunc regno 
<lb type="g"/>potiebatur qui tunc ad se ratibus confugientibus susceptos per gemina <rs>Parnasi</rs> juga fouit 
<lb type="g"/>aluitque, a quo propterea genus hominum reparatum ferunt. tunc etiam in <rs>Ethiopia</rs> partes 
<lb type="g"/>plurimas dirosque morbos pene usque ad<pb n="25r"/> desolationem exestuauisse, et ne forte diuisa tem<lb break="no" rend="-" type="g"/>pora 
esse credantur, ut <rs>Dei</rs> furoris bellici, et tempestate subacta, <rs>mediam</rs> <rs>Liber</rs> pater san<lb break="no" rend="-" type="g"/>guine 
madefecit cedibus oppleuit, libidinibus polluit, gentem utique nulli unquam hominum 
<lb type="g"/>obnoxiam uernacula tantum quiete contentam. item <rs>Orosius</rs>: 
</p> 


<p xml:id="g12.5-12.11" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/>anno ante <rs>Urbem</rs> conditam DCCCV <rs>Egyptus</rs> decem plagis attrita est per manum <rs>Moysi</rs> 
<lb type="g"/>ducis, quem <rs>Deus</rs> misit ad <rs>Pharaonem</rs>, ut dimitteret populum suum. postquam uero <rs>Pharao</rs> 
<lb type="g"/>dimisit <rs>Israhelem</rs>, insecutus est eum cum omni suo exercitu usque ad mare rubrum: et <rs>Hebreis</rs> 
<lb type="g"/>per medium sicci maris tuto gradientibus, uniuersa <rs>Egyptiorum</rs> multitudo simul cum rege suo 
<lb type="g"/>aquarum inundatione in mare necata est, quorum multitudo hoc solo uel maxime argumento 
<lb type="g"/>conjicere possumus, quod eos sexcenta milia uirorum timuerunt atque fugerunt. tunc quoque 
<lb type="g"/>temporis <rs>Athlans</rs> <rs>Astrologiam</rs> inuenit. 
</p> 


<p xml:id="g12.12-12.12" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><choice><orig>iI</orig><reg type="numeral">mM</reg></choice><choice><orig>dCCCC</orig><reg type="numeral">cM</reg></choice>xCIII. 
</p> 


<p xml:id="g12.13-12.26" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>moyses</rs> autem annos XL eductum ex <rs>Egypto</rs> regit populum <rs>Israhel</rs> in deserto. quorum 
<lb type="g"/>primo anno tabernaculum <rs>Domino</rs> construit, et VII mensibus<pb n="25v"/> opus perficiens, mense primo 
<lb type="g"/>anni secundi prima die mensis erexit. hucusque ut <rs>Eusebius</rs> commemorat quinque libri <rs>Moysi</rs> 
<lb type="g"/>continent gesta annorum milia DCCXXX secundum septuaginta seniorum interpretationem, quot 
<lb type="g"/>uero annos hujus temporis hebraica ueritas contineat <rs>Joseppus</rs> in primo contra <rs>Appionem</rs> 
<lb type="g"/>grammaticum libro ita commemorat; neque igitur apud nos habentur innumera uolumina 
<lb type="g"/>inter se discordantia, sed duo tantum et xx sunt libri, qui omnium temporum seriem con<lb break="no" rend="-" type="g"/>tinentes 
leges uite et successionis humane prosapiam usque ad ipsius <rs>Moysis</rs> terminum per<lb break="no" rend="-" type="g"/>tendentes, 
qui paulo minus ad tria milia annorum continentiam gerunt. a <rs>Moyse</rs> uero 
<lb type="g"/><rs>hebrei</rs> literas habere ceperunt. his autem temporibus <rs>Job</rs> de filiis <rs>Edom</rs> quintus ad 
<lb type="g"/><rs>abraham</rs>, pronepos <rs>Ysaac</rs> in terra <rs>Us</rs> que est in regione <rs>Philistinorum</rs>, tunc patrie rector 
<lb type="g"/>principabatur. <rs>esau</rs> namque ipse est. <rs>Edom</rs>, qui genuit <rs>Rahuel</rs>, <rs>Rahuel</rs> autem genuit 
<lb type="g"/>job, qui alio nomine dicitur <rs>Johab</rs>. hucusque ex libro <rs>Genesis</rs> prosecuti sumus. <pb n="26r"/>ex hoc 
<lb type="g"/>autem ex libro <rs>Josue</rs>, et <rs>Judicum</rs> usque ad regum tempora <choice><orig>iI</orig><reg type="numeral">mM</reg></choice>dXIX. 
</p> 


<p xml:id="g12.27-13.14" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>josue</rs> annos XXVI regit populum, ut <rs>Joseppus</rs> docet. nam scriptura sancta quod fuerint 
<lb type="g"/>anni ducatus illius tacet. quare autem <rs>Eusebius</rs> in <rs>Chronicis</rs> XXVI annos posuerit infra 
<lb type="g"/>dicemus. primo namque ducatus sui anno decimo die primi mensis populum, patefacto 
<lb type="g"/>jordanis alueo, in terram repromissionis induxit, quo uidelicet anno, ut in <rs>Chronicis</rs> prefati 
<lb type="g"/>eusebii repperimus, principium erat quinquagesimi primi <rs>Jobelei</rs>, secundum <rs>Hebreos</rs>: idest 
<lb type="g"/>anni duo milia quingenti erant ab initio mundi completi, singulis <rs>Jobeleorum</rs> ordinibus per 
<lb type="g"/>quinquagenos deputatis. constat enim a principio quia MDCLVI ad diluuium usque fuere 
<lb type="g"/>anni. inde ad <rs>Abraham</rs> ccxcii qui LXXV erat annorum, quando promissionem <rs>Dei</rs> acceperit. 
<lb type="g"/>promissionis anni <choice><orig>cccc</orig><reg type="numeral">cD</reg></choice>xxx, ducatus <rs>Moysi</rs> anni XL qui profecto numerus non duo milia quin<lb break="no" rend="-" type="g"/>gentos, 
sed septem minus, idest duo milia <choice><orig>cCCC</orig><reg type="numeral">cD</reg></choice>xCIII ut prenotamus, annos implent. josue 
<lb type="g"/>autem impetrauit a <rs>Deo</rs>, et <rs>Solem</rs> uersus in meridiem in eodem loco stare fecit diei unius 
<lb type="g"/>spa<pb n="26v"/>tio, ut non effugiendi solatium hostibus, cum quibus pugnabat, minime preberet, quousque 
<lb type="g"/>idem <rs>Josue</rs> de inimicis ulcisceretur. erant ipsi enim quinque reges <rs>Amorreorum</rs>. dominus 
<lb type="g"/>quoque misit super eos lapides magnos de celo, et multo plures mortuo sunt lapidibus gran<lb break="no" rend="-" type="g"/>dinis, 
quam gladio. iosue cx annorum mortuus est. eo tempore <rs>Troja</rs> in quadrigis ui<lb break="no" rend="-" type="g"/>gebat, 
in qua <rs>Trous</rs> prius regnauit <choice><orig>iI</orig><reg type="numeral">mM</reg></choice>dLIX. 
<lb type="g"/>
</p> 


<p xml:id="g13.15-13.18" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>othoniel</rs> annos XL populum <rs>Dei</rs> rexit. hic autem de tribu <rs>Juda</rs> primus in <rs>Israhel</rs> 
<lb type="g"/><rs>domino</rs> jubente, constituitur. hujus temporibus primis, filii <rs>Israhel</rs> seruire <rs>Chusan</rs> <rs>Rasathaim</rs> 
<lb type="g"/>regi <rs>Mesopotamie</rs> annis VIII. eodem tempore <rs>Charinus</rs> filius <rs>Agenoris</rs> litteras <rs>Grecie</rs> 
<lb type="g"/>dedit <choice><orig>iI</orig><reg type="numeral">mM</reg></choice>dCXXXIX. 
</p> 


<p xml:id="g13.19-13.22" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>loth</rs> annos LXXX filius <rs>Gera</rs>, filius <rs>Gemini</rs>, qui utraque manu utebatur pro dextera, 
<lb type="g"/>cujus in principiis seruiuit <rs>Israhel</rs> <rs>Eglon</rs> regi <rs>Moab</rs> annis XVIII donec [eum] ipsum percusso 
<lb type="g"/>eglon ipse liberauit. hoc tempore <rs>Cirene</rs> ciuitas condita est in <rs>Libia</rs>. tunc quoque 
<lb type="g"/>fabule ficte de rebus gestis ab hominibus sceleratis <choice><orig>iI</orig><reg type="numeral">mM</reg></choice>dCLXXX. 
</p> 


<p xml:id="g13.23-13.26" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>deborra</rs> prophetissa annos XL de tribu <rs>Effraym</rs> <pb n="27r"/>cum <rs>Barah</rs> de tribu <rs>Neptalim</rs> cujus in 
<lb type="g"/>initio ducatus oppressit filios <rs>Israel</rs> <rs>Jabin</rs> rex <rs>Chanaan</rs> xx annis qui regnabat in <rs>Asor</rs>. sed 
<lb type="g"/>occiso ab <rs>Israel</rs> principe militie eius <rs>Sisara</rs>, prostratus tandem, ac humiliatus est. hoc 
<lb type="g"/>tempore <rs>Miletus</rs> condita. et tunc <rs>Apollo</rs> cytharam repperit<note>garufi mistakingly prints repperlt</note> mMDCCXXX. 
</p> 


<p xml:id="g13.27-13.32" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>gedeon</rs>, qui et <rs>Jeroboal</rs> XL annis de tribu <rs>Manasse</rs>, sub quo seruiuit <rs>Israhel</rs> <rs>Madia<lb break="no" rend="-" type="g"/>nitis,</rs> 
et <rs>Amalechitis</rs> VII annis. sed <rs>Gedeon</rs> pugnante liberatus est. nam per uelleris si<lb break="no" rend="-" type="g"/>gnum, 
sicut a <rs>Deo</rs> petiit, confortatus ipse cum ccc solummodo uiris, quos secum habuit, uicit 
<lb type="g"/>hoc bellum, in quo cesa sunt cxx milia uirorum. eo tempore <rs>Tyrus</rs> condita ante templum 
<lb type="g"/>jerosolymorum anni CCXL ut scribit <rs>Joseppus</rs>. mercurius <rs>Lyram</rs> condidit. in <rs>Italia</rs> 
<lb type="g"/>primus <rs>Janus</rs> regnauit <choice><orig>iI</orig><reg type="numeral">mM</reg></choice>dCCXLII. 
</p> 


<p xml:id="g13.33-14.3" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>abimelech</rs> <rs>Gedeonis</rs> filius annos III, qui regnabat in <rs>Sichem</rs>. hic autem <rs>Gedeonis</rs> 
<lb type="g"/>filius ex concubina occidit LXX fratres suos filios patris ejus ex matrimoniis. remansitque 
<lb type="g"/>jonathas filius <rs>Jeroboal</rs> minimus, et absconditus est. ipso quoque tempore <rs>Hercules</rs> <rs>Ilium</rs> 
<lb type="g"/>uastat.<pb n="27v"/> saturnus in <rs>Italiam</rs> fugiens, ibi post <rs>Janum</rs> regnauit <choice><orig>iI</orig><reg type="numeral">mM</reg></choice>dCCXLV. 
</p> 


<p xml:id="g14.4-14.7" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>pthola</rs> annis XXIII filius <rs>Phoa</rs> patrui <rs>Abimelech</rs>, uir de <rs>Ysachar</rs>, qui habitabat in <rs>Sanir</rs> 
<lb type="g"/>montis <rs>Effraym</rs>. fuitque his temporibus bellum <rs>Lapitharum</rs>, et <rs>Centaurorum</rs>, quod scribit 
<lb type="g"/>palefatus primo de incredibilibus libro. notabiles fuisse dicuntur equites <rs>Thessalorum</rs>. 
<lb type="g"/>in <rs>Troja</rs> post <rs>Laomedontem</rs> regnauit <rs>Priamus</rs> <choice><orig>iI</orig><reg type="numeral">mM</reg></choice>dCCLVII. 
</p> 


<p xml:id="g14.8-14.10" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>jahir</rs> annis XXII ex tribu <rs>Manasse</rs>. his diebus <rs>Hercules</rs> agonem <rs>Oljmpiacum</rs> con<lb break="no" rend="-" type="g"/>stituit, 
a quod usque ad primam <rs>Olimpiadem</rs> supputantur anni <choice><orig>cccc</orig><reg type="numeral">cD</reg></choice>xxx. carmentes litteras 
<lb type="g"/>latinas inuenit <choice><orig>iI</orig><reg type="numeral">mM</reg></choice>dCCLXXIII. 
</p> 

<p xml:id="g14.11-14.14" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>jephte</rs> <rs>Galaadites</rs> annis VI <rs>Philjstjm</rs>, et <rs>Ammanite</rs> deprimunt <rs>Israhel</rs>, ex quibus <rs>Am<lb break="no" rend="-" type="g"/>manite</rs> 
debellantur a <rs>Jephte</rs>, qui in libro <rs>Judicum</rs> ab etate <rs>Moysi</rs> usque ad semetipsum 
<lb type="g"/>ait supputari annos ccc. hercules in flammis se injecit. amazonum tunc regnum uige<lb break="no" rend="-" type="g"/>bat, 
quod usque ad <rs>Alexandri</rs> <rs>Magni</rs> tempora mansisse legimus <choice><orig>iI</orig><reg type="numeral">mM</reg></choice>dCC<choice><orig>xXXX</orig><reg type="numeral">xL</reg></choice>. 
</p> 


<p xml:id="g14.15-14.16" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>abessan</rs> de <rs>Bethleem</rs> annos VII <rs>Agamenon</rs> <rs>Micenis</rs> imperat annos xxxv<pb n="28r"/> cujus anno xv. 
<lb type="g"/>troja capitur <choice><orig>iI</orig><reg type="numeral">mM</reg></choice>dCCXC. 
</p> 


<p xml:id="g14.17-14.21" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>achilon</rs> <rs>Zabulonites</rs> annis x. hic cum annis x suis in septuaginta interpretibus non 
<lb type="g"/>babetur, pro quo annos supplendo <rs>Eusebius</rs> <rs>Josue</rs> filio <rs>Nun</rs>, samuheli et <rs>Sauli</rs>, quorum annos 
<lb type="g"/>scriptura non dicit, plures annos, quam in <rs>Joseppo</rs> legebat, annotauit, quatenus ab egressu 
<lb type="g"/>filiorum <rs>Israhel</rs> ex <rs>Egypto</rs>, usque ad edificationem templi <choice><orig>cCCC</orig><reg type="numeral">cD</reg></choice>lXXX annorum summam 
<lb type="g"/>scriptura predicat habere<note>garufi mistakingly has hahere</note>. <rs>orosius</rs>: 
</p> 


<p xml:id="g14.22-14.25" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/>ante <rs>Urbem</rs> conditam <choice><orig>cccc</orig><reg type="numeral">cD</reg></choice>xxx annos raptus <rs>Helene</rs>, conjuratio <rs>Grecorum</rs>, et concursus 
<lb type="g"/>mille nauium, dehinc decennis obsidio, ac postremo famosum <rs>Troje</rs> excidium predicatur. 
<lb type="g"/>in quo bello per decem annos cruentissime gestos; quas nationes quantosque populos idem 
<lb type="g"/>turbo inuoluerit, omerus poeta in primis clarus luculentissimo carmine palam fecit. 
</p> 


<p xml:id="g14.26-14.28" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>dare</rs> autem <rs>Frigius</rs>, qui <rs>Troje</rs> historiam scripsit, dicit: quia in illo bello perierunt ex 
<lb type="g"/>achiuis CCCLXII milia. ex <rs>Trojanis</rs> autem usque ad ciuitatem perditam CLXVI milia; ciuitate 
<lb type="g"/>uero perdita CCLXVI milia <choice><orig>iI</orig><reg type="numeral">mM</reg></choice>dCCXCVIII. 
</p> 


<p xml:id="g14.29-15.4" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><pb n="28v"/><rs>labdon</rs> de tribu <rs>Effraim</rs> annis VIII. hujus anno tertio <rs>Troja</rs> capta est, regnante in 
<lb type="g"/>italia <rs>Latino</rs>, completis a primo anno <rs>Cecropis</rs>, qui primus apud <rs>Atticam</rs> regnauit CCCLXXV 
<lb type="g"/>a quadragesimo autem et tertio anno <rs>Nini</rs> regis <rs>Assiriorum</rs>. juxta <rs>Eusebium</rs> autem ex<lb break="no" rend="-" type="g"/>pletis 
a mundi principio annis quatuor milia XIX. a diluuio anni[s] mLXXXVII. a natiuitate 
<lb type="g"/><rs>abrahe</rs>, et quadragesimo tertio anno <rs>Nini</rs> regis annos DCCCXXXV. a natiuitate <rs>Moysi</rs> anni 
<lb type="g"/><choice><orig>cCCC</orig><reg type="numeral">cD</reg></choice>x. capta igitur <rs>Troja</rs>, eneas, paucis interuenientibus annis, in <rs>Italia</rs> profugus ue<lb break="no" rend="-" type="g"/>niens, 
arma commouit, bella excitauit cum <rs>Turno</rs> <rs>Dauni</rs> filio regis <rs>Tuscorum</rs>, dimicans eum 
<lb type="g"/>interemit, ejusque sponsam sibi uxorem accepit, et per triennium regnans multos populos 
<lb type="g"/>implicuit odio, excidioque afflixit MMDCCCXXXIX. 
</p> 


<p xml:id="g15.5-15.5" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/>mortuo autem <rs>Labdon</rs>, seruiuit <rs>Israhel</rs> <rs>Philisteis</rs> annis XL <choice><orig>iI</orig><reg type="numeral">mM</reg></choice>dCCCXCIX. 
</p> 


<p xml:id="g15.6-15.8" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>sanson</rs> de tribu <rs>Dan</rs> annos xx. hactenus <rs>Judicum</rs> tempora liber signat habens annos 
<lb type="g"/><choice><orig>cccc</orig><reg type="numeral">cD</reg></choice>xcix. quibus transactis ex libris regnorum, et prophetarum, et ex romanorum hi<lb break="no" rend="-" type="g"/>storiis 
diu jam inchoatis acta prosecuntur. 
</p> 


<p xml:id="g15.9-15.12" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><pb n="29r"/>judices autem latini duodecim, qui postea romani nuncupati sunt, post tertium annum 
<lb type="g"/>captiuitatis <rs>Troje</rs>, ut quidam uolunt, octauum, regnauit <rs>Eneas</rs> annis III. post quem <rs>Asca<lb break="no" rend="-" type="g"/>nius</rs> 
annis XXXIX. ante <rs>Eneam</rs> uero <rs>Janus</rs>, saturnus, picus, faunus, latinus in <rs>Italia</rs> re<lb break="no" rend="-" type="g"/>gnauerunt 
annis circiter CL <rs>Ascanius</rs> <rs>Enee</rs> filius <rs>Albam</rs> urbem condidit <choice><orig>iI</orig><reg type="numeral">mM</reg></choice>dCCC. 
</p> 


<p xml:id="g15.13-15.19" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>heli</rs> sacerdos anni XL. in <rs>Ebreorum</rs> libro XL anni inueniuntur. in septuaginta autem 
<lb type="g"/>interpretatione xx. hectoris filii <rs>Ilium</rs> receperunt, expulsis <rs>Antenoris</rs> posteris, heleno sibi 
<lb type="g"/>subsidium ferente. latinorum tertius <rs>Siluius</rs> <rs>Enee</rs> filius frater <rs>Ascanii</rs> regnat annis XXIX, 
<lb type="g"/>quique post mortem patris editus ruri fuerat educatus, et <rs>Siluii</rs>, posthumii nomen accepit, 
<lb type="g"/>a quo omnes <rs>Albanorum</rs> reges <rs>Siluii</rs> uocati sunt. reges <rs>Sicioniis</rs> defecerunt, qui ab <rs>Egealeo</rs> 
<lb type="g"/>usque ad <rs>Zeuxippum</rs>, regnauerunt annis nongentis LXII. post quos sacerdotes <rs>Carnii</rs> con<lb break="no" rend="-" type="g"/>stituti 
sunt <choice><orig>iI</orig><reg type="numeral">mM</reg></choice>dCCC. 
</p> 


<p xml:id="g15.20-15.21" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>samuhel</rs> annos XII ut docet <rs>Josephus</rs>: in scriptura enim sancta quandiu prefuerit mi<lb break="no" rend="-" type="g"/>nime 
patet. ab hoc tempora prophetarum incipiunt. 
</p> 


<p xml:id="g15.22-15.23" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/>latinorum quartus <rs>Eneas</rs> <rs>Siluius</rs> regnat annis xxxi. tunc temporis <rs>Omerus</rs> poeta 
<lb type="g"/>clarus fuisse<pb n="29v"/> putatur, juxta <rs>Ysidorum</rs> <choice><orig>iI</orig><reg type="numeral">mM</reg></choice>dCCCXC. 
</p> 


<p xml:id="g15.24-15.26" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>saul</rs> primus <rs>Hebreorum</rs> rex annos xx et hujus quia in canonica scriptura non habetur, 
<lb type="g"/>de antiquitatis <rs>Joseppi</rs> libro, tempus regni notauimus. in <rs>Lacedemone</rs> regnauit primus 
<lb type="g"/>euristeus annos XLII. corinthi primus <rs>Arethis</rs> annis XXXV. 
</p> 


<p xml:id="g15.27-15.27" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/>qUARTA ETAS. 
</p> 


<p xml:id="g15.28-15.31" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/>quarta mundi etas non solum cum inchoato <rs>Judee</rs> gentis imperio, sed et cum inno<lb break="no" rend="-" type="g"/>uata 
promissione, que patribus olim data est, imperii <rs>Christiani</rs> sumit exordium, jurante 
<lb type="g"/>domino <rs>Dauid</rs> ueritatem: de fructu uentris ejus sedere super sedem eius. ex hoc autem 
<lb type="g"/>reges <rs>Juda</rs> designantur <choice><orig>iI</orig><reg type="numeral">mM</reg></choice><choice><orig>dCCCC</orig><reg type="numeral">cM</reg></choice>xXX. 
</p> 
</div> 
