<div> 

<p xml:id="g16.1-16.5" decls="#ocr"> 
<lb type="g"/><rs>dauid</rs> ex tribu <rs>Juda</rs> rex regnauit annis XL. hunc propheta <rs>Nathan</rs> arguit propter 
<lb type="g"/>peccatum, atque legem <rs>Dei</rs> docuit eum. quo tempore regnauit <rs>Latinorum</rs> quintus <rs>Latinus</rs> 
<lb type="g"/><rs>siluius</rs> annis L. tunc <rs>Ephesus</rs> condita ab <rs>Andronico</rs>. carthago quoque condita est, ut 
<lb type="g"/>quidam uolunt, a <rs>Harcedone</rs> <rs>Tyrio</rs>, ut uero alii, a <rs>Didone</rs> filia ejus anno CXLIII post 
<lb type="g"/><rs>trojanum</rs> excidium <choice><orig>II</orig><reg type="numeral">MM</reg></choice><choice><orig>DCCCC</orig><reg type="numeral">CM</reg></choice>LXX. 
</p> 


<p xml:id="g16.6-16.12" decls="#ocr"> 
<lb type="g"/><rs>salomon</rs> filius <rs>Dauid</rs> annos XL qui quarto regni sui anno, mense secundo templum 
<lb type="g"/><rs>domino</rs> <pb n="30r" facs="vat:36"/>edificare coepit in <rs>Jerusalem</rs>, collectis ab ingressu <rs>Israhelis</rs> ex <rs>Egypto</rs> annis <choice><orig>CCCC</orig><reg type="numeral">CD</reg></choice>LXXX 
<lb type="g"/>ut regum quoque liber testimonio est, quod in figura uniuersi temporis, quo in hoc seculo 
<lb type="g"/><rs>christi</rs> edificatur ecclesia, que in futuro perficitur; septem annis perfecit, et septimo octaui 
<lb type="g"/>anni mense dedicauit. <rs>achias</rs> sylonites propheta <rs>Salomoni</rs> regi predixit quod per mu<lb break="no" rend="-" type="g"/>lieres 
a mandatis <rs>Domini</rs> declinaret. regina <rs>Saba</rs> uenit audire sapientiam <rs>Salomonis</rs>. la<lb break="no" rend="-" type="g"/>tinorum 
sextus <rs>Alba</rs> <rs>Siluius</rs> <rs>Siluii</rs> <rs>Enee</rs> filius regnauit annis XXIX <choice><orig>iI</orig><reg type="numeral">mM</reg></choice><choice><orig>dCCCC</orig><reg type="numeral">cM</reg></choice>lXXXVII. 
</p> 


<p xml:id="g16.13-16.20" decls="#ocr"> 
<lb type="g"/><rs>Roboam</rs> filius <rs>Salomonis</rs> annos XVII. ex eo quippe regnum <rs>Israhel</rs> a <rs>Juda</rs> diuiditur. 
<lb type="g"/><rs>jeroboam</rs> namque de <rs>Tribu</rs> <rs>Effraim</rs> separauit decem tribus a domo <rs>Dauid</rs>, et a <rs>Domino</rs>: 
<lb type="g"/>in figuram hereticorum, qui se suosque sequaces a <rs>Christo</rs>, et ecclesia segregant. hujus 
<lb type="g"/>quinto anno <rs>Sisac</rs> rex <rs>Egypti</rs> <rs>Jerosolimam</rs> templum expoliauit. <rs>jaddo</rs> propheta in <rs>Samaria</rs> 
<lb type="g"/>natus. hic ad <rs>Jeroboam</rs> immolantem uitulis missus in sermone <rs>Domini</rs> uenit, eumque arguit 
<lb type="g"/>immolantem. hunc ad propria reuertentem leo in uiam strangulauit, eo quod propheta alius 
<lb type="g"/>eum fefellit. <rs>latinorum</rs> septimus <rs>Egyppus</rs> <rs>Siluius</rs> <rs>Albe</rs> superioris regis filius <pb n="30v" facs="vat:37"/>regnauit 
<lb type="g"/>annis XXXIV. <rs>samus</rs> condita, et <rs>Smirna</rs> in urbis modum amplificata <choice><orig>II</orig><reg type="numeral">MM</reg></choice><choice><orig>DCCCC</orig><reg type="numeral">CM</reg></choice>XX. 
</p> 


<p xml:id="g16.21-16.23" decls="#ocr"> 
<lb type="g"/><rs>abia</rs> filius <rs>Roboam</rs> annos III. hic pugnantem contra se <rs>Jeroboam</rs> superauit, occisis 
<lb type="g"/>de exercitu ejus MD eo quod sperasset in <rs>Domino</rs>. sub hoc <rs>Abimelech</rs> pontifex fuit 
<lb type="g"/><choice><orig>iII</orig><reg type="numeral">mMM</reg></choice>xXXI. 
</p> 


<p xml:id="g16.24-16.29" decls="#ocr"> 
<lb type="g"/><rs>asa</rs> filius <rs>Abia</rs> annos XLI. ab hoc conductus <rs>Benadab</rs> rex <rs>Sirie</rs> contra <rs>Israhel</rs> per<lb break="no" rend="-" type="g"/>cussit 
omnem terram <rs>Neptalim</rs>. <rs>asa</rs> ydola destruit, templum mundat, egredientem contra 
<lb type="g"/>se <rs>Zara</rs> <rs>Ethiopem</rs> cum suo sternit exercitu. <rs>amri</rs> rex <rs>Israhel</rs> emit montem <rs>Samarie</rs> a <rs>Somer</rs> 
<lb type="g"/>duobus talentis argenti, et edificauit eum. <rs>hahiel</rs> de <rs>Bethel</rs> <rs>Hierico</rs> instaurat. <rs>latinorum</rs> 
<lb type="g"/>octauus <rs>Capis</rs> <rs>Siluius</rs> <rs>Egyppi</rs> superioris regis filius regnauit annis XXVIII. hic <rs>Capuam</rs> in 
<lb type="g"/><rs>campaniam</rs> condidit. <choice><orig>III</orig><reg type="numeral">MMM</reg></choice>LVI. 









</p> 


<p xml:id="g16.30-17.5" decls="#ocr"> 
<lb type="g"/><rs>josaphat</rs> filius <rs>Asa</rs> regnat annis XXV. iste fecit rectum coram <rs>Domino</rs>. <rs>Helias</rs> 
<lb type="g"/><rs>thesbites</rs> de terra <rs>Arabum</rs> de tribu <rs>Aaron</rs> tres semis annos pluuiam continuit propter pec<lb break="no" rend="-" type="g"/>catum 
<rs>Ackab</rs>, et populi <rs>Israhel</rs>. et inter cetera magnalia <rs>Heliseum</rs> filium <rs>Saphath</rs> de 
<lb type="g"/>terra <rs>Ruben</rs>, qui erat de <rs>Abel</rs> <rs>Meula</rs> pro se unxit prophetam. <rs>israhel</rs>, et <rs>Juda</rs> hoc inter 
<lb type="g"/>se differunt, quod omnis populus prius appellabatur <rs>Israhel</rs>: et qui regna<pb n="31r" facs="vat:37"/>bat de genere <rs>Dauid</rs> 
<lb type="g"/>in <rs>Jerusalem</rs> appellabatur <rs>Juda</rs>. et quoniam ab <rs>Israel</rs> vituli aurei colebantur in <rs>Dan</rs> et 
<lb type="g"/>in <rs>Bethel</rs>: propterea ab <rs>Assiris</rs> capta est <rs>Samaria</rs>, non tamen omnino deleta. et multo post 
<lb type="g"/>tempore <rs>Judas</rs> a <rs>Chaldeis</rs> ductus est in <rs>Babilonem</rs>: quia minora peccauerunt. <rs>latinorum</rs> 
<lb type="g"/>nonus <rs>Carpentus</rs> <rs>Siluius</rs> superioris regis filius <rs>Capis</rs> regnauit annis XIII post quem filius eius 
<lb type="g"/><rs>thyberinus</rs> <rs>siluius</rs> annis VII a quo, et fluuius appellatus est, <rs>Tyberius</rs> qui prius <rs>Albola</rs> 
<lb type="g"/>dicebatur. post quem <rs>Agrippa</rs> <rs>Siluius</rs> filius ejus annis XL, cujus temporibus <rs>Homerus</rs> fuisse, 
<lb type="g"/>in <rs>Grecia</rs> perhibetur. <choice><orig>iII</orig><reg type="numeral">mMM</reg></choice>lXIV. 
</p> 


<p xml:id="g17.6-17.13" decls="#ocr"> 
<lb type="g"/><rs>joram</rs> filius <rs>Josaphat</rs> annis VIII, cujus diebus recessit <rs>Edom</rs>, ne esset sub <rs>Juda</rs>, et 
<lb type="g"/>constituit sibi regem. ambulauit autem <rs>Joram</rs> in uiis domus <rs>Achab</rs>: filia quippe <rs>Achab</rs> erat 
<lb type="g"/>uxor ejus. <rs>helyas</rs> curru igneo rapitur quasi usque ad celum. et <rs>Heliseus</rs> heres prophetie 
<lb type="g"/>derelictus, primo miraculo aquam <rs>Jericho</rs> sanat. <rs>abdias</rs> propheta de tribu <rs>Sichem</rs> in 
<lb type="g"/>agro <rs>Bethacaran</rs> natus discipulus <rs>Helie</rs> fuit: tertius quinquagenarius cum quinquaginta mili<lb break="no" rend="-" type="g"/>tibus 
ab <rs>Hocozia</rs> ad <rs>Heliam</rs> missus, cui et petitus percepit<pb n="31v" facs="vat:38"/> <rs>helyas</rs>, ne eum ignis, sicut duos 
<lb type="g"/>ante quinquagenarios, consumeret. hic ergo <rs>Hocozia</rs> relicto ministerio prophetauit. <rs>micheas</rs> 
<lb type="g"/>de tribu <rs>Effrem</rs> in <rs>Morasti</rs> ortus: quoniam peccantem <rs>Acab</rs> sepius arguebat, sub <rs>Joram</rs> filio 
<lb type="g"/>ejus precipitio ualde porrecto jactatus occubuit <choice><orig>iII</orig><reg type="numeral">mMM</reg></choice>lXV. 
</p> 


<p xml:id="g17.14-17.17" decls="#ocr"> 
<lb type="g"/><rs>azarias</rs> filius <rs>Joram</rs> anno primo. hunc <rs>Azariam</rs> cum filio <rs>Joas</rs>, et nepote <rs>Amasia</rs> ob 
<lb type="g"/>enormitatem scelerum, et quia nec patrem, filiumue quispiam eorum bonum habebat, inde 
<lb type="g"/>eos <rs>Matheus</rs> euangelista a <rs>Domini</rs> <rs>Saluatoris</rs> genealogia se cludit. <rs>jojadab</rs> filius <rs>Rechab</rs> 
<lb type="g"/>clarus sacerdos habetur, qui uixit annis CXXX <choice><orig>iII</orig><reg type="numeral">mMM</reg></choice>lXXI. 
</p> 


<p xml:id="g17.18-17.22" decls="#ocr"> 
<lb type="g"/><rs>athalia</rs> mater <rs>Azarie</rs> annis VI que uidens interfectum ab <rs>Jeu</rs> rege <rs>Jsrahel</rs> filium suum 
<lb type="g"/>azariam, interfecit omnem stirpem regiam domus <rs>Joram</rs>, preter solum <rs>Joas</rs> filius <rs>Azarie</rs>, 
<lb type="g"/><rs>isabeth</rs> soror <rs>Azarie</rs> uxor <rs>Joade</rs> pontificis furata est de medio filiorum regis, cum interfi<lb break="no" rend="-" type="g"/>cerentur. 
in septuaginta interpretibus VII annis regnasse <rs>Athalia</rs> narratur. <rs>zaccharias</rs> 
<lb type="g"/>prophetauit <choice><orig>iII</orig><reg type="numeral">mMM</reg></choice>cII. 
</p> 


<p xml:id="g17.23-17.30" decls="#ocr"> 
<lb type="g"/><rs>joas</rs> filius <rs>Azarie</rs> annis XL. iste bono principio, et fine usus pessimo. in principio 
<lb type="g"/>sui regni templum innouat. in extremis inter cetera facinora<pb n="32r" facs="vat:38"/> zachariam quoque filium 
<lb type="g"/><rs>joadie</rs> tutoris quondam, ac regnificatoris sui inter templum, et altare lapidare precepit, 
<lb type="g"/>quem ob meritorum gratiam <rs>Dominus</rs> in euangelio filium <rs>Barrachie</rs>, idest benedicti <rs>Domini</rs>, 
<lb type="g"/>cognominauit. <rs>latinorum</rs> duodecimus <rs>Aremus</rs> <rs>Siluius</rs> <rs>Agrippe</rs> superioris regis filius re<lb break="no" rend="-" type="g"/>gnauit 
annis XVIII qui presidium <rs>Albanorum</rs> inter montes, ubi nunc <rs>Roma</rs> est, posuit. hujus 
<lb type="g"/>filius fuit <rs>Julius</rs> proauus <rs>Julii</rs> <rs>Proculi</rs>, qui cum <rs>Romulo</rs> <rs>Romam</rs> commigrans fundauit <rs>Juliam</rs> 
<lb type="g"/>gentem <choice><orig>iII</orig><reg type="numeral">mMM</reg></choice>cXL. 
</p> 


<p xml:id="g17.31-17.34" decls="#ocr"> 
<lb type="g"/><rs>amasias</rs> filius <rs>Joas</rs> annis XXIX. <rs>heliseus</rs> propheta sepelitur in <rs>Samaria</rs>. <rs>Azahel</rs> rex 
<lb type="g"/><rs>sirie</rs> afflixit <rs>Israhel</rs>. <rs>latinorum</rs> tertius decimus <rs>Auentinus</rs> <rs>Siluius</rs> superioris regis filius 
<lb type="g"/>major regnauit annis XXXVII atque in eo monte, qui nunc pars est urbis, mortuus, ac se<lb break="no" rend="-" type="g"/>pultus 
eternum loco uocabulum dedit <choice><orig>iII</orig><reg type="numeral">mMM</reg></choice>cXII. 
</p> 
</div> 
