
<div n="ยง"> 

<p xml:id="g0.00-9.11" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/>labrorum, <rs>lucanorum</rs>, <rs>brutiorum</rs>, <rs>sampnitum</rs>, <rs>picenorum</rs>, <rs>tuscorum</rs>, ex his, atque hujus<lb break="no" rend="-" type="g"/>modi 
similia si dicamus. cham uero filius secundus <rs>Noe</rs> <rs>(A)rinocururis</rs> usque <rs>Gadira</rs> 
<lb type="g"/>habens linguas sermone punico a parte <rs>Garamantum</rs>, latinum a parte <rs>Boree</rs>, barbaricum 
<lb type="g"/>a parte meridiei. etiopum et <rs>Egyptiorum</rs> a barbaris interioribus uario sermone uiginti 
<lb type="g"/>duabus linguis in patriis ccc nonaginta quattuor; <rs>Jafeth</rs> autem tertius a <rs>Media</rs> usque ad 
<lb type="g"/>gadira ad <rs>Boream</rs>: habet autem <rs>Jafeth</rs> flumen <rs>Tigridem</rs>, qui diuidit <rs>Mediam</rs>, et <rs>Babilo<lb break="no" rend="-" type="g"/>niam</rs> 
in patriis ducentis sermones uarios in linguis uiginti et tribus. sunt omnes simul lin<lb break="no" rend="-" type="g"/>gue 
septuaginte due; patrie autem generationum mille, [que] in tripartito secundo hoc ordine 
<lb type="g"/>site sunt. habet autem, ut diximus, <rs>jafeth</rs> flumen <rs>Tigridem</rs>, qui diuidit <rs>Mediam</rs>, et <rs>Ba<lb break="no" rend="-" type="g"/>biloniam:</rs> 
<rs>Sem</rs> autem <rs>Eufratem</rs>: cham uero <rs>Geon</rs>, qui uocatur <rs>Nilus</rs>. septuaginta 
<lb type="g"/>mMDCCCCIII, <rs>hebrei</rs> MCDLXXXVII. 
</p> 


<p xml:id="g9.12-9.14" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><pb n="22r"/> 
<lb type="g"/><rs>falech</rs> annos XXX genuit <rs>Reu</rs> cui superuixit annos CCIX <rs>Septuaginta</rs> ante natum <rs>Reu</rs>, 
<lb type="g"/>cXXX annos ponunt, postea CIX. his temporibus primum templa constructa, et quidam prin<lb break="no" rend="-" type="g"/>cipes 
gentium tanquam <rs>Dii</rs> sunt adorati. septuaginta, mMMXXXV, hebrei MDCCCXIX. 
</p> 


<p xml:id="g9.15-9.17" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>reu</rs> annus XXXII genuit <rs>Seruch</rs>, cui superuixit annos ccc <rs>Septuaginta</rs> ante natum 
<lb type="g"/><rs>seruch</rs> CXXXII posuere mmos, postea ccvn. scitharum regnum dicitur exortum, ubi primus 
<lb type="g"/>regnauit <rs>Thanaus</rs>. septuaginta MMMCLXV, hebrei MDCCCXLIX. 
</p> 


<p xml:id="g9.18-9.21" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>seruch</rs> annos XXX genuit <rs>Nahor</rs> cui superuixit annos ccc: septuaginta ante natum 
<lb type="g"/><rs>nahor</rs> ponunt annos CXXX postea cc. tunc <rs>Egiptiorum</rs> imperium dicitur inchoasse, pri<lb break="no" rend="-" type="g"/>mo 
eis regnante <rs>Uizoues</rs>; secundum <rs>Septuaginta</rs> MMMCCXLIV, secundum <rs>Hebrei</rs> 
<lb type="g"/>mDCCCCLXXVIII. 
</p> 


<p xml:id="g9.22-9.24" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>nahor</rs> annos XXIX genuit <rs>Thare</rs>, cui superuixit annos cxxviii. septuaginta ante natum 
<lb type="g"/><rs>thare</rs> ponunt annos LXXIX postea CXXIX. tunc <rs>Assisiorum</rs>, siciniorumque regnum nasci<lb break="no" rend="-" type="g"/>tur, 
his primum <rs>Belo</rs>, illis <rs>Agialeo</rs> regnante. 
<lb type="g"/><pb n="22v"/> 
</p> 


<p xml:id="g9.25-9.25" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>hebrei</rs> MDCCCCXLVIII. 
</p> 


<p xml:id="g9.26-9.31" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>thare</rs> mmos LXX genuit <rs>Abraham</rs> cui superuixit annis CXXXV. hactenus seculi secunda 
<lb type="g"/>etas protenditur, cujus tota series recensita, beatus <rs>Augustinus</rs> in libro <title>de ciuitate <rs>Dei</rs></title> xVI. 
<lb type="g"/>capitulo X hoc modo conclusit. Fiunt itaque anni a diluuio usque ad <rs>Abraham</rs> mille sep<lb break="no" rend="-" type="g"/>tuaginta 
duo, secundum uulgatam editionem, hoc est interpretum septuaginta. in hebreis 
<lb type="g"/>autem codicibus longe pauciores annos videlicet ccxcii perhibent inueniri, de quibus, ra<lb break="no" rend="-" type="g"/>tionem 
nullam, aut difficilem reddunt. orosius: 
</p> 
</div> 
