<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "-//TEI P5//DTD Main Document Type//EN" "tei_all.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Romualdi Salernitani Chronicon, Garufi</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Encoding experiments</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Garufi</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
        <editorialDecl xml:id="notreviewed" default="true">
            <p>OCR not reviewed.</p>
        </editorialDecl>
        <editorialDecl xml:id="reviewed">
            <p>OCR reviewed.</p>
            <!-- Markup boilerplate: p decls="#reviewed" -->
        </editorialDecl>
        <editorialDecl xml:id="ocr">
            <p>OCR was reviewed, and 'rs' tags were added for proper nouns (those nouns that were capitalized
                in the printed Garufi edition).
                All text is now in lowercase (to capitalize words at the beginning of a paragraph or after
                punctuation, a script will be needed).
                The text is now ready to be collated upon individual manuscripts.
            </p>
        </editorialDecl>
        <listPrefixDef>
        </listPrefixDef>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>

<p xml:id="g3.1-3.6" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/>prima mundi etas est ab <rs>adam</rs> usque ad diluuium, continens annos, juxta he<lb break="no" rend="-" type="g"/>braicam 
ueritatem mille sexcentos quinquaginta sex, juxta septuaginta uero in<lb break="no" rend="-" type="g"/>terpretes 
duo milia ducentos quadraginta duos; generationes uero juxta utram<lb break="no" rend="-" type="g"/>que 
editionem numero decem, que uniuersali est deleta diluuio, sicut primam 
<lb type="g"/>cujusque hominis obliuio demergere consueuit etatem. 
</p>

<p xml:id="g3.7-3.16" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/>fuerunt <rs>noe</rs> filii tres ex quibus ita sunt orte gentes. de <rs>japhet</rs> quindecim, de <rs>chan</rs> 
<lb type="g"/>triginta, de <rs>sem</rs> xxvii. <rs>sem</rs> annos duos post diluuium genuit <rs>arfaxad</rs> a quo sunt <rs>chaldei</rs>. 
<lb type="g"/><rs>arfaxad</rs> genuit <rs>salem</rs> a quo <rs>samarite</rs> et <rs>indi</rs>. <rs>salem</rs> genuit <rs>heber</rs>, a quo <rs>hebrei</rs>. <rs>heber</rs> 
<lb type="g"/>genuit <rs>falech</rs>, cuius tempore turris edificatur et linguarum diuisio sit. in solo <rs>heber</rs> prisca <lb type="g"/>remansit lingua, quia in ea conspiratione non fuit. turris uero altitudo duo milia clxxiiii <lb type="g"/>dicitur passuum. hanc <rs>nebroth</rs> gigas construxit. hac etate <rs>scytarum</rs> regnum oritur ubi 
<lb type="g"/>primus regnauit <rs>thannus</rs>. tunc et regnum <rs>egiptiorum</rs> ubi primus regnauit <rs>thoes</rs>. dehinc 
<lb type="g"/>regnum <rs>assyriorum</rs>, ubi primus regnauit <rs>belus</rs>, quem dicunt <rs>saturnum</rs> quidam; deinde <rs>ni<lb break="no" rend="-" type="g"/>nus</rs> 
qui condidit' <rs>niniuem</rs>. hoc tempore <rs>abraham</rs> nascitur, et post mortem <rs>nini</rs> a <rs>semi<lb break="no" rend="-" type="g"/>ramide</rs> 
regina rehedificata est <rs>babilonia</rs>, ubi regnauit annos quadraginta. 
</p> 


<p xml:id="g3.17-4.2" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/>secunda etas a <rs>noe</rs> usque ad <rs>abraam</rs> generationes juxta hebraicam ueritatem complexa, 
<lb type="g"/>decem, annos autem ducentos nonaginta duos; porro juxta septuaginta interpretes anni 
<lb type="g"/>mlxxii. generationes uero xi haec uero quasi pueritia fuit generationis populi <rs>dei</rs>, et 
<lb type="g"/>ideo in lingua inuenta est <rs>hebrea</rs>, a pueritia namque homo incipit nosse loqui, que idcirco 
<lb type="g"/>appellata est, quod fari non potest. ab <rs>adam</rs> itaque usque ad <rs>abraham</rs> juxta hebraicam 
<lb type="g"/>ueritatem computantur anni mille nungenti quadraginta octo, secundum septuaginta interpre<lb break="no" rend="-" type="g"/>tes 
fiunt anni tria milia trecenti xiiii. 
</p> 


<p xml:id="g4.3-4.10" decls="#ocr">
<lb type="g"/>tertia ab <rs>abraam</rs> usque ad <rs>dauid</rs> generationes juxta utramque auctoritatem xiv annos
<lb type="g"/>uero, secundum <rs>hebreorum</rs> auctoritatem nungentos quadraginta duos complectens; juxta
<lb type="g"/>septuaginta uero interpretes anni tria milia cxxxvii. hec velud quedam adolescentia fuit
<lb type="g"/>populi <rs>dei</rs>, a qua etate incipit homo posse generare, propterea <rs>matheus</rs> <rs>euangelista</rs> gene<lb break="no" rend="-" type="g"/>rationum
ab <rs>abraham</rs> sumpsit exordium, qui etiam pater multarum gentium constitutus est,
<lb type="g"/>quando mutatum nomen accepit. ab <rs>adam</rs> uero juxta <rs>hebreorum</rs> auctoritatem usque ad
<lb type="g"/><rs>dauid</rs> fiunt anni duo millia octingenti nonaginta, secundum septuaginta interpretes tria mi<lb break="no" rend="-" type="g"/>lia 
cv. cur autem annorum hec diuersitas sit, in sequentibus ostendetur.
</p>


<p xml:id="g4.11-4.17" decls="#ocr">
<lb type="g"/>quarta a <rs>dauid</rs> usque ad transmigrationem <rs>babilonis</rs> annos habens, juxta hebraicam ue<lb break="no" rend="-" type="g"/>ritatem,
cccclxxiii, juxta uero septuaginta translationem xii amplius generationes juxta
<lb type="g"/>utrosque codices xvii, quas tamen <rs>euangelista</rs> <rs>matheus</rs> certii misterii gratia xiiii ponit a
<lb type="g"/>qua uelud  juvenili etate populo <rs>dei</rs> regum tempora ceperunt; hec namque in hominibus etas
<lb type="g"/>apta gubernando solet existere regno. ab exordio autem prime etatis, usque ad trasmi<lb break="no" rend="-" type="g"/>grationem
<rs>babilonis</rs> computantur anni tria milia ccclxxiii secundum <rs>hebreorum</rs> auctorita<lb break="no" rend="-" type="g"/>tem,
juxta lxx uero interpretes anni tria milia quingenti nonaginta.
</p>

<p xml:id="g4.18-4.25" decls="#ocr">
<lb type="g"/>quinta quasi senilis etas a transmigratione <rs>babilonis</rs> usque ad aduentum <rs>domini</rs> <rs>salua<lb break="no" rend="-" type="g"/>toris</rs>
in carne. generationibus et ipsa xiiii. porro annis, secundum <rs>hebreorum</rs> auctoritatem,
<lb type="g"/>quingentis octoginta ix extenta; juxta septuaginta autem annis quingentis septuaginta viii,
<lb type="g"/>in qua graue senectute fessa malis crebrioribus plebs hebrea quassatur. taliter itaque ab
<lb type="g"/>exordio temporum usque ad incarnationem <rs>christi</rs> <rs>domini</rs> secundum <rs>hebreorum</rs> auctoritatem
<lb type="g"/>prosequente beato <rs>hieronymo</rs> fiunt anni tria milia dcccclii. verum juxta septuaginta in<lb break="no" rend="-" type="g"/>terpretes,
quos omnino <rs>greci</rs> secuntur, numerantur anni vdviii. <rs>eusebius</rs> autem, quem <rs>oro<lb break="no" rend="-" type="g"/>sius</rs>
secutus est, inter utrosque numerat annos vcxcviiii quibus pene omnes latini utuntur.
</p>

<p xml:id="g4.26-5.2" decls="#ocr">
<lb type="g"/>sexta etas, que nunc agitur, nulla generationum, uel temporum serie certa, sed ut etas
<lb type="g"/>decrepita, ipsa totius seculi morte consumenda: has erumpnosas, plenasque laboribus mundi
<lb type="g"/>etates, quique beati felici morte uicerunt septimam jam sabbati perhennis etatem suscepti,
<lb type="g"/>octauam beate resurrectionis etatem, in qua semper cum <rs>domino</rs> regnent, expectant.
</p>


<p xml:id="g5.3-5.10" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/>etas quippe duobus modis dicitur: aut enim hominis, sicut a natiuitate infantia usque in 
<lb type="g"/>annos septem, pueritia usque ad annos quatuordecim, adolescentia a quintodecimo usque in 
<lb type="g"/>uicesimus octauum, juuentus usque ad xlviiii, senectus a quinquagesimo usque ad lxxviiii, 
<lb type="g"/>decrepita ab anno octogesimo quousque uita finitur. <rs>aut</rs> mundi, cujus prima etas ab <rs>adam</rs> 
<lb type="g"/>usque ad <rs>noe</rs>, secunda a <rs>noe</rs> usque ad <rs>abraham</rs>, tertia ab <rs>abraham</rs> usque ad <rs>dauid</rs>, quarta 
<lb type="g"/>a <rs>dauid</rs> usque ad captiuitatem <rs>judeorum</rs> in <rs>babyloniam</rs>, quinta deinde usque ad aduentum 
<lb type="g"/><rs>saluatoris</rs>, sexta, que nunc est usque quo mundus iste finiatur, quarum decursus per gene<lb break="no" rend="-" type="g"/>rationes, 
et regna euidentius infra, prout inuenire potui, explicabo. 
</p> 


<p xml:id="g5.11-5.18" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/>creator omnium uisibilium et inuisibilium, qui trinus et unus <rs>deus</rs> est, in principio creauit 
<lb type="g"/>celum, terram, mare, et omnia, que in eis sunt, tempora quoque instituit, nam prima die in 
<lb type="g"/>lucis nomine condidit angelos, secunda die celos in appellatione firmamenti, tertia die in 
<lb type="g"/>discretionis uocabulo speciem aquarum, quarta luminaria celi, uidelicet solem, et lunam, et 
<lb type="g"/>stellas, que temporum sunt ordinationes, quinta animantia ex aquis, sexta animantia ex terra, 
<lb type="g"/>et hominem, quem appellauit <rs>adam</rs>, et posuit in paradiso, cujus de latere dormientis costam 
<lb type="g"/>tollens, mulierem edificauit, ut eius adjutorio genus propagaret humanum, septima autem die 
<lb type="g"/>requieuit <rs>deus</rs> ab omni opere prime ac noue conditionis; hoc autem secundum licteram. 
</p> 


<p xml:id="g5.19-5.19" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/>incipit prima etas. 
</p> 


<p xml:id="g5.20-5.25" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/>primo igitur anno, postquam de paradiso <rs>adam</rs> ligni uetiti culpa projectus est, cognouit 
<lb type="g"/>uxorem suam genuitque <rs>cain</rs>, deinde <rs>abel</rs>, quorum unus, uidelicet <rs>abel</rs>, justus simplex ac 
<lb type="g"/>innocens fuit et <rs>deo</rs> placens, ideoque justus. <rs>cain</rs> uero superbus, inuidus, ac nocens, et 
<lb type="g"/><rs>deo</rs> displicens, ideoque injustus, qui sola inuidia fratrem occidit. unde et fratricide <rs>deus</rs> 
<lb type="g"/>iratus, maledictionem intulit, eiusque progeniem execratus est, atque ex eo filii hominum 
<lb type="g"/>dicti sunt. 
</p> 


<p xml:id="g5.26-5.32" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>adam</rs> uero cum cxxx esset annorum, genuit filium, nomine <rs>seth</rs>. hic fuit uir bonus, 
<lb type="g"/>et justus, de cujus prosapia homines exorti, filii <rs>dei</rs> dicti sunt. superuixit autem <rs>adam</rs>, 
<lb type="g"/>postquam genuit <rs>seth</rs>, annis dccc secundum hebraicam ueritatem, usque ad quinquagesimum 
<lb type="g"/>sextum annum natiuitatis <rs>lamech</rs>. verum septuaginta interpretes ante natum <rs>seth</rs> po<lb break="no" rend="-" type="g"/>suere 
annos cccxxx, postea dcc. <rs>seth</rs> interpretatur resurrectio, significans resurrectionem 
<lb type="g"/><rs>christi</rs> a mortuis, cujus mortem illatam a <rs>judeis</rs> significat <rs>abel</rs>, qui dicitur justus, a fratre 
<lb type="g"/><rs>cain</rs> occisus, secundum septuaginta, annos cccxxxv, secundum <rs>hebreos</rs> ccxxxv. 
</p>

<!--Original end of scanned text-->

<p xml:id="g6.1-6.6" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>seth</rs> habens annos cv genuit <rs>Enos</rs>, cui superuixit annos dcccxvi usque ad clxvii 
<lb type="g"/>annum nativitates <rs>Lamech</rs>, porro septuaginta interpretes ante natum <rs>Enos</rs> annos ccv postea 
<lb type="g"/>posuere annos dccvii. enos interpretatur homo, de quo <rs>Deus</rs> benedicitur, iste cepit 
<lb type="g"/>inuocare nomen <rs>Domini</rs>, quia hominum est proprium, ut sue fragilitatis memores, inuocent 
<lb type="g"/>conditoris auxilium, eorum dumtaxat, qui in fide <rs>Christi</rs> uiuentes, filii resurrectionis sic 
<lb type="g"/>esse letantur, secundum septuaginta, annum DCXXV, <rs>hebrei</rs> CCCXXV. 
</p> 


<p xml:id="g6.7-6.10" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/>enos habens annos xc genuit <rs>Cainan</rs>, cui superuixit annos DCCCXV secundum hebreos, 
<lb type="g"/>idest usque ad LXXXIV annum nativitatis <rs>Noe</rs>, sed septuaginta interpretes ante natum 
<lb type="g"/>cainan cxc annos, postea dccxv posuere, secundum lxx annum DCCXXV juxta <rs>Hebreos</rs> 
<lb type="g"/>cccxcv. 
</p> 


<p xml:id="g6.11-6.13" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/>cainan habens annos LXX genuit <rs>Malahelel</rs>, post cujus ortum uixit annos DCCCXL idest 
<lb type="g"/>usque ad CLXXIX annum nativitatis <rs>Noe</rs>; septuaginta interpretes ante natum <rs>Malalehel</rs> 
<lb type="g"/>cLXX postea dixere DCCXL, secundum septuaginta annum dccccxcv juxta <rs>Hebreos</rs> CCCCLX. 
</p> 


<p xml:id="g6.14-1.16" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/>malalehel annorum LXV genuit <rs>Jareth</rs>, cui superuixit annos <rs>Dcccxxx</rs> usque ad CCXXXIV 
<lb type="g"/>annum nativitatis <rs>Noe</rs>; septuaginta uero ante natum <rs>Jareth</rs> CLXV postea posuere DCCXXX. 
<lb type="g"/>septuaginta annos MCXXII, <rs>hebreos</rs> DCXXII. 
</p> 


<p xml:id="g6.17-6.25" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/>jareth annorum CLXII genuit <rs>Enoch</rs>, cui superuixit annis DCCC usque ad CCCLXVI annum 
<lb type="g"/>natiuitatis <rs>Noe</rs>. in hac generatione nusquam codices discrepant. hunc <rs>Enoch</rs> nonnulla 
<lb type="g"/>diuina scripsisse <rs>Juda</rs> apostolo attestante comperimus. sed ut beatus <rs>Augustinus</rs> dicit: 
<lb type="g"/>non frustra non sunt in eo canones scripturarum, qui seruabantur in templo hebrei populi 
<lb type="g"/>succedentium diligentia sacerdotum, nisi quia ob antiquitatem suspecte fidei iudicata sunt, 
<lb type="g"/>nec uerum esse, que ille scripsisse poterat inuenire, unde illa, que sub ejus nomine pro<lb break="no" rend="-" type="g"/>ferunt, 
et continent illas de gigantibus fabulas, quod non habuerint homines patres, recte 
<lb type="g"/>a prudentibus judicantur non ipsius esse credenda. septuaginta MDCCLXXXVII, hebrei 
<lb type="g"/>dCLXXXVII. 
</p> 


<p xml:id="g6.26-6.34" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/>enoch annos lxv genuit <rs>Mathusalam</rs> post ejus ortum ambulauit cum <rs>Deo</rs> ccc annis, 
<lb type="g"/>idest usque ad CXIII annum natiuitatis <rs>Lamech</rs> secundum <rs>Hebreos</rs>. septuaginta interpre<lb break="no" rend="-" type="g"/>tes 
ante natum <rs>Mathusalam</rs> posuere CLXV annos, postea CC. iste quidem non apparuit 
<lb type="g"/>mortalibus, quia tulit illum <rs>Deus</rs> ab eis. bene autem in septima generatione <rs>Enoch</rs>, qui 
<lb type="g"/>interpretatur dedicatio, tulit a mortalibus <rs>Deus</rs>, quia ciuitas electorum in sex hujus se<lb break="no" rend="-" type="g"/>culi 
pro <rs>Deo</rs> laborans etatibus, in septima sabbatii futuri gloriam dedicationis expectat, 
<lb type="g"/>atque reprobi sola presenti sunt felicitate contenti. <rs>cain</rs> uero ciuitatem, quam statuit 
<lb type="g"/>non in septima generatione, sed in primogenito <rs>Enoch</rs> filio consecrata. septuaginta 
<lb type="g"/>mCCCLIV, <rs>hebrei</rs> DCCCLXXIV. 
</p> 
</body>
  </text>
</TEI>
