<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "-//TEI P5//DTD Main Document Type//EN" "tei_all.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<body>
<p xml:id="g00" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
    foo
</p> 
<p xml:id="g6.1-6.6" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>seth</rs> habens annos cv genuit <rs>Enos</rs>, cui superuixit annos dcccxvi usque ad clxvii 
<lb type="g"/>annum nativitates <rs>Lamech</rs>, porro septuaginta interpretes ante natum <rs>Enos</rs> annos ccv postea 
<lb type="g"/>posuere annos dccvii. <rs>enos</rs> interpretatur homo, de quo <rs>Deus</rs> benedicitur, iste cepit 
<lb type="g"/>inuocare nomen <rs>Domini</rs>, quia hominum est proprium, ut sue fragilitatis memores, inuocent 
<lb type="g"/>conditoris auxilium, eorum dumtaxat, qui in fide <rs>Christi</rs> uiuentes, filii resurrectionis sic 
<lb type="g"/>esse letantur, secundum septuaginta, annum DCXXV, <rs>hebrei</rs> CCCXXV. 
</p> 


<p xml:id="g6.7-6.10" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>enos</rs> habens annos xc genuit <rs>Cainan</rs>, cui superuixit annos DCCCXV secundum hebreos, 
<lb type="g"/>idest usque ad LXXXIV annum nativitatis <rs>Noe</rs>, sed septuaginta interpretes ante natum 
<lb type="g"/><rs>cainan</rs> cxc annos, postea dccxv posuere, secundum lxx annum DCCXXV juxta <rs>Hebreos</rs> 
<lb type="g"/>cccxcv. 
</p> 


<p xml:id="g6.11-6.13" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>cainan</rs> habens annos LXX genuit <rs>Malahelel</rs>, post cujus ortum uixit annos DCCCXL idest 
<lb type="g"/>usque ad CLXXIX annum nativitatis <rs>Noe</rs>; septuaginta interpretes ante natum <rs>Malalehel</rs> 
<lb type="g"/>cLXX postea dixere DCCXL, secundum septuaginta annum dccccxcv juxta <rs>Hebreos</rs> CCCCLX. 
</p> 


<p xml:id="g6.14-1.16" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>malalehel</rs> annorum LXV genuit <rs>Jareth</rs>, cui superuixit annos <rs>Dcccxxx</rs> usque ad CCXXXIV 
<lb type="g"/>annum nativitatis <rs>Noe</rs>; septuaginta uero ante natum <rs>Jareth</rs> CLXV postea posuere DCCXXX. 
<lb type="g"/>septuaginta annos MCXXII, <rs>hebreos</rs> DCXXII. 
</p> 


<p xml:id="g6.17-6.25" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>jareth</rs> annorum CLXII genuit <rs>Enoch</rs>, cui superuixit annis DCCC usque ad CCCLXVI annum 
<lb type="g"/>natiuitatis <rs>Noe</rs>. in hac generatione nusquam codices discrepant. hunc <rs>Enoch</rs> nonnulla 
<lb type="g"/>diuina scripsisse <rs>Juda</rs> apostolo attestante comperimus. sed ut beatus <rs>Augustinus</rs> dicit: 
<lb type="g"/>non frustra non sunt in eo canones scripturarum, qui seruabantur in templo hebrei populi 
<lb type="g"/>succedentium diligentia sacerdotum, nisi quia ob antiquitatem suspecte fidei iudicata sunt, 
<lb type="g"/>nec uerum esse, que ille scripsisse poterat inuenire, unde illa, que sub ejus nomine pro<lb break="no" rend="-" type="g"/>ferunt, 
et continent illas de gigantibus fabulas, quod non habuerint homines patres, recte 
<lb type="g"/>a prudentibus judicantur non ipsius esse credenda. septuaginta MDCCLXXXVII, hebrei 
<lb type="g"/>dCLXXXVII. 
</p> 


<p xml:id="g6.26-6.34" decls="#ocr" facs="img/vat.lat.3973.pdf#page=21"> 
<lb type="g"/><rs>enoch</rs> annos lxv genuit <rs>Mathusalam</rs> post ejus ortum ambulauit cum <rs>Deo</rs> ccc annis, 
<lb type="g"/>idest usque ad CXIII annum natiuitatis <rs>Lamech</rs> secundum <rs>Hebreos</rs>. septuaginta interpre<lb break="no" rend="-" type="g"/>tes 
ante natum <rs>Mathusalam</rs> posuere CLXV annos, postea CC. iste quidem non apparuit 
<lb type="g"/>mortalibus, quia tulit illum <rs>Deus</rs> ab eis. bene autem in septima generatione <rs>Enoch</rs>, qui 
<lb type="g"/>interpretatur dedicatio, tulit a mortalibus <rs>Deus</rs>, quia ciuitas electorum in sex hujus se<lb break="no" rend="-" type="g"/>culi 
pro <rs>Deo</rs> laborans etatibus, in septima sabbatii futuri gloriam dedicationis expectat, 
<lb type="g"/>atque reprobi sola presenti sunt felicitate contenti. <rs>cain</rs> uero ciuitatem, quam statuit 
<lb type="g"/>non in septima generatione, sed in primogenito <rs>Enoch</rs> filio consecrata. septuaginta 
<lb type="g"/>mCCCLIV, <rs>hebrei</rs> DCCCLXXIV. 
</p> 
</body>
</TEI>
